【宋詞趣談】小二，黎一碗東坡肉！！！(多圖餓撚勿入)

前言
「情之一字，所以維持世界；才之一字，所以粉飾乾坤。」
——張潮《幽夢影》

各位巴絲打好，又係我黎同大家吹吓水
之前我已經講過兩個文學家
魏晉陶淵明嘅《桃花源記》
晚唐李商隱嘅「此情可待追憶，只是當時已惘然」
讀後不禁為古典文學嘅美而傾心

上兩次我地都集中講佢地嘅詩作
去到第三講，順住文學發展，我地由詩入詞啦
唐代最出名係唐詩，宋代最出名係宋詞
而係宋詞之中，有個古今中外都極受歡迎嘅文學家
呢位，就係今次嘅主題：蘇東坡

如果要講中國最多才多藝嘅全能型文人
當推蘇軾為第一人
林語堂係《蘇東坡傳》咁樣形容：
「蘇東坡是個秉性難改的樂天派，是悲天憫人的道德家，是黎民百姓的好朋友，是散文作家，是新派的畫家，是偉大的書法家，是釀酒的實驗者，是工程師，是假道學的反對派，是瑜伽術的修煉者，是佛教徒，是士大夫，是皇帝的秘書，是飲酒成癮者，是心腸慈悲的法官，是政治上的堅持己見者，是月下的漫步者，是詩人，是生性詼諧愛開玩笑的人。」
東坡嘅生平研究極多，史料又豐富
正所謂文學離唔開時代，作者嘅人生係好重要
我講作品之餘，都會講東坡嘅人生大事

東坡真係好鬼癲，絕對係中國藝術家入面嘅天才
除左北宋首屈一指嘅詞人
詩作都係一絕，同黃庭堅並稱「蘇黃」
又係唐宋古文八大家之一，可比韓愈
加埋宋代四大書法之一，好多人都求佢一字
同時東坡繪畫自成一格，開創湖州畫派
對儒、釋、道三家都好有研究，註過《論語》、《易經》、《尚書》
係呢到嘅講解，我會以詞為主，其他偶然會講解吓

唔知大家對東坡詞嘅理解有幾多呢？
我地嘅教科書都會選入佢一首好特別嘅詞
《念奴嬌(赤壁懷古)》：大江東去，浪淘盡，千古風流人物
文學史大多片面咁講東坡詞「豪放」
但係點解「豪放」咁重要？
東坡詞有冇其他風格，其他形容？
東坡咁多首詞，點解得呢一首入教科書？
以上種種疑問，我將會慢慢解答

蘇東坡係我第一個真正鍾意嘅古典文學家
讀佢嘅詞作，令我走入古典文學嘅大門
呢個亦都係我不斷咁開Post嘅原因
希望透過我對東坡嘅熱愛，可以比大家睇見古典文學之美
希望唔會悶親大家啦

附上我嘅Blog，大家有興趣可以追埋其他文藝Post：
陶淵明：

李商隱：

荀子：

梵谷Van Gogh：

最後放返個Blog比大家分享，得閒坐車等人咪睇吓
有哂最快嘅更新同最好嘅排版：

上個Post出到第十篇
仲有好耐先會講完東坡詞
不過因為好多圖死哂，所以要再發文
不論新知舊友，鍾意嘅都留返個名，比返個正評
我會盡快貼返哂舊文
再出返最新已經寫好嘅新文

歡樂的文學美食家
談東坡平易近人之飲食文學

引子

係未入正題講解文學之前，先講講東坡點解咁受人鍾意啦
「凡有井水處，必歌柳詞」
柳永係當時都係好受歡迎嘅文學家
但隨住時代變遷，蘇軾係後世嘅影響力絕對係北宋第一人
當中最重要嘅原因，係因為東坡文字嘅平易近人
係佢眼中，無事不可入詩詞，只要係佢鍾意嘅就寫得

東坡呢種寫作態度，反映係佢將美食嘅熱情放入文學
當中最出名嘅，緊係以佢命名嘅「東坡肉」啦
歷史有記東坡肉嘅記載係咁嘅：
東坡係杭州做太守果陣，太湖氾濫成災，佢就叫左好多整防堤疏導河水
呢個防堤就係今時今日西湖十景之首嘅「蘇堤春曉」
咁百姓都愛戴東坡，過年就送左好多豬肉比佢食
東坡愛民如子，見咁多豬肉食唔哂，就家鄉四川嘅煮法分比大家食好西
「蘇東坡送嘅肉」，真係好好食，東坡肉真係正呀！

不過，呢種故仔有好多版本，都好難話完全準確
但從東坡嘅詩文，我地的確見到佢係好鍾意食人地隻豬嘅
佢曾經寫過一首打油詩〈豬肉頌〉

黃州好豬肉，賤價如糞土。
富者不肯吃，貧者不解煮。
慢著火，先洗鐺，少著水，柴頭罨煙焰不起。
待他自熟莫催它，火侯足時它自美。
每日早來打兩碗，飽得自家君莫管。

罨：掩蓋

古時豬肉係好廉價嘅食物，並唔係咩高尚嘢
而東坡成世人偏偏鍾情呢種「賤價如糞土」
正所謂You are what you eat
東坡除左係讀書人，更重要係佢都幾草根
佢自稱：上可以做天子嘅忠臣，下可以同百姓做朋友
呢種「飽得自家君莫管」嘅貼地諗法，係佢好吸引人嘅地方

東坡有幾鍾意食豬肉？
〈戲答佛印〉
遠公沽酒飲陶潛，佛印燒豬待子瞻。
採得百花成蜜後，不知辛苦為誰甜。

東坡成日同和尚道士做朋友
佛印係東坡嘅僧友，成日去搵佢吹吓水
佛印為左歡迎東坡黎寺院，竟然整隻燒豬加啖酒
等東坡係人世間嘅所有不快都溜走
睇得出東坡份人幾大魅力，連和尚都為佢開方便之門

〈東坡羹頌〉
東坡羹，蓋東坡居士所煮菜羹也。不用魚肉五味，有自然之甘。其法以菘若蔓菁、若蘆菔、若薺，皆揉洗數過，去辛苦汁。先以生油少許涂釜緣及瓷碗，下菜湯中。入生米為糝，及少生姜，以油碗覆之，不得觸，觸則生油氣，至熟不除。其上置甑，炊飯如常法，既不可遽覆，鬚生菜氣出盡乃覆之。羹每沸湧。遇油輒下，又為碗所壓，故終不得上。不爾，羹上薄飯，則氣不得達而飯不熟矣。飯熟羹亦爛可食。若無菜，用瓜、茄，皆切破，不揉洗，入罨，熟赤豆與粳米半為糝。余如煮菜法。應純道人將適廬山，求其法以遺山中好事者。以頌問之：
甘甘嘗從極處回，咸酸未必是鹽梅。
問師此個天真味，根上來麼塵上來？

東坡係一個生性豁達嘅人
一生中不時都面對窮困嘅生活
係無啖好食果陣，佢自創「東坡羹」
其實即係青菜糙米湯，慘過食雞翼魚蛋湯
但東坡係到講「不用魚肉五味，有自然之甘」，諗得好樂觀
仲話最啱修道之人食，原汁原味絕無人造添加色素

〈惠州一絶〉
羅浮山下四時春，盧橘黃梅次第新。
日啖荔枝三百顆，不妨長作嶺南人。

其實東坡真係一個好貪食嘅人
呢邊係佢人生晚年，去左廣東嶺南
佢竟然好誇張咁講日日都啪三百粒荔枝
真係好味到想留係做嶺南人
搞到我突然都好想啪幾粒

古人食時令嘢唔係咁簡單
始終交通唔發達
東坡人生差唔多走哂成中國
雖然都幾慘，但有一得著，就係食遍中國啦

〈春江晚景〉
竹外桃花兩三枝，春江水暖鴨先知。
蔞蒿滿地蘆芽短，正是河豚欲上時。

唔止今時今地嘅日本人
就連宋代江南人都好鬼鍾意食河豚
有「拼死吃河豚」嘅講法，當然都有一定危險啦
東坡呢到正正係用生命係飲飲食食
人生一大享受，莫過於享用美食

最後再講一封東坡寫比佢細佬子由嘅信：
惠州市井寥落，然猶日殺一羊，不敢與仕者爭買，時囑屠者買其脊骨耳。骨間亦有微肉，熟煮熱漉出，漬酒中，點薄鹽炙微燋食之。終日抉剔，得銖兩於肯綮之間，意甚喜之，如食蟹螯；率數日輒一食，甚覺有補。子由三年食堂庖，所食芻豢，沒齒而不得骨，豈復知此味乎？戲書此紙遺之，雖戲語，實可施用也。然此說行，則眾狗不悅矣。

東坡話發現羊脊骨係好鬼好食
「熟煮熱漉出，漬酒中，點薄鹽炙微燋食之」
睇到佢嘅料理手法，真係不得不話佢好識食
東坡仲要好鬼風趣咁講：
「然此說行，則眾狗不悅矣」
如果個個都咁鬼識食，買哂骨頭返去整
咁街邊嘅野狗仲點會有骨頭可以食呢？

東坡嘅樂觀、風趣、平易近人
一一可以由佢嘅飲食中可見
仲要我無提嘅，東坡仲好鍾意飲酒釀酒
一個真正用生命享受美食嘅人
亦都代表佢能夠享受人生嘅美好
希望經過我之後嘅介紹，令你都可以好似東坡咁啦

用廣東話寫嘅論文真係好易入口
樓豬加油

即刻留名正皮

咁多個文學Post,
暫時最鍾意東坡,
探長巴快手出返哂堆文,
等緊睇新文架

呢樣真係好重要
最重要寫得好清楚

我都盡量希望比返香港人睇
希望係香港推廣文藝出返幾分力
多謝巴打支持

巴打呢個就係正確示範啦

盡快出返哂
今個周末要出新文
費事大家等咁耐

留名正皮

探長巴一次過出返咁多Post
會唔會頂唔順架

作為香港人即刻要支持吓

個標題好似唔同左咁

之前餘燼巴打嘅留言

lin登新人巴打留言

lin登新人巴打：
無錯，婉約詞寫到太重覆，豪放詞一出，一洗天下文氣
所以佢一讀完莊子就話「吾昔有見於中，口未能言，今見《莊子》，得吾心矣！」個種超脫既思想，完全係「燕雀安知鴻鵠之志」

笛笙由竹生巴打：

東坡手詷好正，雖然冇乜絢麗嘅用詞，但係意境深遠，而且我唔係話睇咗佢好多詞都覺得佢題材好豐富
不過我都係鍾意柳永同李煜多啲

馬鞍山顏真卿巴打：

長痛不如短痛
而家圖源係返自己個blog
至少唔擔心有日會再出咩意外

改少少
費事同舊Post一樣

巴打加油
唔好急
最緊要快

連登清泉

多謝絲打留名

文學世家蘇東坡之飄泊人生

東坡〈洗兒詩〉
人皆養子望聰明，我被聰明誤一生。
但願生兒愚且魯，無災無難到公卿。

正文第一章

蘇軾，字子瞻，一字和仲，自號東坡居士
東坡係四川眉山出世，對故鄉有深情
可惜除左青年時代，佢至老都無返過故鄉安居
佢嘅一生，大抵可以用佢仕途不順，四處流放做概括
呢邊無辦法細講佢嘅一生，先介紹幾樣重要嘢
比大家初步理解，日後係文學作品入面再慢慢講解

1.文學世家，文學史嘅三蘇
講東坡之前，一定要提佢老豆蘇洵
蘇洵係蘇軾同蘇轍嘅老豆，同時三位都係唐宋古文八大家之一
唔好睇呢樣嘢好似好簡單，可以文學史留名嘅人
背後真係「一仗功成萬骨枯」，一家出三個，真係好勁

蘇洵有幾威呢？
三字經入面有句：「蘇老泉，二十七，始發憤，讀書籍。」
佢細時唔讀書，到二十七歲先發力
起跑已經慢過人地咁多，但佢竟然可以超越同時代嘅文人
難怪中國幼童讀嘅書入面，以佢做努力求學嘅例子啦
文學史稱佢係「老蘇」，東坡係「大蘇」，蘇轍係「小蘇」

如果文學係有基因，咁一定遺傳比佢兩個仔
東坡同蘇轍(字子由)係勁好兄弟，成日互相幫助
佢地一齊高中科舉，一齊做官，但聚少離多
佢地兩個嘅共同願望，係可以成日「雨夜對床」，通頂吹水
兩兄弟嘅交情，好影響到東坡嘅文學創作
當中最出名一定係東坡寫比子由嘅「但願人長久，千里共嬋娟」

2.敢言嘅政治家，失敗嘅政客

東坡科舉高中，幾受皇帝賞識
本身應該可以好平安咁過成世人，但佢嘅性格造成佢嘅飄泊
可以用佢自己講嘅：「如食內有蠅，吐之乃已。」
只要係東坡睇唔順眼嘅事，好似王安石變法，理學家嘅守舊
佢唔理人地係咩黨咩勢力，總之都要講出黎
對佢黎講，就好似食嘢食到屎咁，無理由吞架，緊係要吐出黎啦！

做一個敢言嘅政治家，通常都無咩好下場
雖然東坡受人敬重，詩詞文章又出名，但都比唔少人攻擊
最出名就係「烏臺詩案」，當時堆人話佢嘅文字諷刺朝廷
因為佢寫唔少詩詞都講緊人民嘅困苦，一隻一隻字咁捉出黎
當時東坡仲有諗過係運佢去京都嘅船到，跳河自殺
咁當然無死啦，邊有咁快大結局

呢次係第一次東坡仕途貶，去黃州做官
後來又調京都受重用，但之後又貶去其他地方
又受重用，又貶去廣東，最後仲貶埋去當時嘅域外之地海南島
以上種種嘅受貶，最大原因都係因為佢嘅敢言
成堆唔鍾意東坡嘅人，就用佢嘅詩詞文句黎攻擊佢

另外必須一提：
東坡係一個好好嘅地方官
真係貫徹到儒家思想嘅仁德仁政
做多政策都係幫到百姓，例如治水、開醫院等等

3.幸福嘅愛情，歡愉嘅友情
東坡雖然仕途唔算順利，但佢大部份時間都過得好開心
我諗呢到除左係東坡嘅性格，深受道家思想影響之外
更重要係佢嘅愛情、友情都比左好多快樂佢

東坡成世人有三個老婆
第一任老婆係王弗
十六歲果陣嫁比十九嘅蘇軾
婚後二人恩愛甜蜜，十一年後病逝世
蘇軾寫過一首感人嘅〈江城子·乙卯正月二十日夜記夢〉悼念亡妻

東坡仲食埋王閏之，係王弗嘅堂妹
王弗死左三年後嫁給蘇軾，細細個已經好欣賞佢
性格小鳥依人，全心全意咁支持東坡
呢個係佢第二任老婆

第三任老婆係王朝雲，本身係蘇軾嘅妾
朝雲本身係歌妓，幾有文學天分
蘇軾三十八歲果陣贖左十二歲嘅朝雲妹妹，後收為侍妾
朝雲陪伴蘇軾好多唔開心嘅日子
朝雲死左之後，東坡亦都寫下好多感人嘅作品

東坡交遊廣闊，咩種類都有
同佢文學創作最大關係嘅係：
道士、和尚、詩人、詞人、畫家、書法家
因為佢寫文好，為人真誠，係極好嘅朋友
勁到有所謂「蘇門六學士」
黃庭堅、秦觀、晁補之、張耒、陳師道、李廌
係當時文藝界嘅明星，都係甘心拜入其門

正因為佢嘅友情，幫佢捱過好多難關
每到一個地方，東坡都受人接濟幫忙
朋友知佢窮困，成日會寄吓物資比佢
知道佢寂寞，會寫信會特登黎陪佢
東坡因朋友而開心，朋友亦都因為東坡而歡愉

《蘇東坡傳》：
他的作品散發著生動活潑的人格，有時候頑皮，有時候莊重，隨場合而定，但卻永遠真摯、誠懇、不自欺欺人。他寫作沒有別的理由，只是愛寫。今天我們欣賞他的著作也沒有別的理由，只因為他寫得好美、好豐富、又發自他天真無邪的心靈。

睇完 好正

簡介基本古典文學概念：代擬
兼談東坡早期詞作少年遊(潤州作，代人寄遠)

正文第二章

少年遊(潤州作，代人寄遠)
去年相送，餘杭門外，飛雪似楊花。今年春盡，楊花似雪，猶不見還家。
對酒捲簾邀明月，風露透窗紗。恰似姮娥憐雙燕，分明照畫梁斜。

詞嘅開始，並唔係始於宋代嘅
文體之能夠成熟，變成一個時代嘅代表
往往係經過演變而成嘅
唐代果陣已經開始人寫詞
睇返今日嘅古典詞選入面第一首往往係李白嘅詞
有學者咁樣概括詞嘅發展：
「勾萌於隋，發育於唐，敷舒於五代，茂盛於北宋，煊燦於南宋，剪伐於金，散漫於元，搖落於明，灌溉於清初，收穫於乾嘉之際。」

「少年遊」唔係題目，而係詞牌名
古人填詞，要配合音樂，按返詞牌嘅字數平仄去寫
係東坡之前，詞嘅寫作好少加題目：潤州作，代人寄遠
正因為東坡加題目，令到詞作得以脫離詞牌名限制，變成寫咩都得
亦都可以話，東坡令詞呢一樣嘢更加獨立

題目係「代人寄遠」
呢到涉及古典文學入面嘅一大傳統：代擬
換言之，文學作品唔一定係自述之作
設身處地嘅想像，代其他人表達情志，亦都好常見
雖然古人覺得呢種係遊戲之作，評價唔高
但其實都好有好多作品，例如東坡呢一首詞

去年相送，餘杭門外，飛雪似楊花。今年春盡，楊花似雪，猶不見還家。

首先要講嘅係詞大多都分上下半片
作為詞入面一個轉折位
每首詞牌不同，上下半片嘅位置都唔同
上面就係少年遊嘅上半片啦

既然係代人而寫，咁我地就會諗：代邊個呢？
可能係佢老婆，可能係其他人
唯一可以肯定，呢個係女子思念男子嘅情景
上半片好精彩嘅交代時間嘅流逝
女子依門而望，望自己嘅情人歸來
呢一個情景，係中國古代係不斷出現嘅

空間嘅轉變，往往表達時間嘅變化
飛雪飄飄，直到今年春盡，楊花飛盡凋零
一個固定嘅鏡頭，景物卻不斷變化循環
飛雪似楊花，楊花似飛雪，等候嘅人依然不歸
「猶」字盡見女子係呢個環境嘅心焦
點解點解你仲未返黎呀BB

對酒捲簾邀明月，風露透窗紗。恰似姮娥憐雙燕，分明照畫梁斜。

下半片係描述女子依門等待之外嘅情況
「邀明月」係側筆，點解要拿起酒杯對住月亮呢？
正正係旁照出無人共飲嘅孤獨，愛人遠去嘅悲苦
空寂中舉起酒杯，聊以自慰
寒風漸漸從窗紗直透室內，身心俱冷

李白詩曰：
「舉杯邀明月，對影成三人」
李商隱詩曰：
「縱使有花兼有月，不堪無酒又無人」
正和此情此景相似

姮娥，即嫦娥
我地之前講李商隱〈常娥〉已經有講過：
「嫦娥，羿妻也，竊西王母不死藥服之，奔月。……，嫦娥遂託身於月，是為蟾蜍。」
姮娥飛月本為蟾蜍，係愛情悲劇的象徵
不死不老，係廣寒宮嘅無盡孤寂，無完結嘅一日

「恰似姮娥憐雙燕，分明照畫梁斜」
其實雙燕又何必旁人憐惜
就算無得長生不老，至少都係雙宿雙棲
姮娥對照雙燕，更顯孤苦無依
由明月到姮娥，姮娥又回到分明照
畫梁斜即係長廊上的橫渠，同時都係燕子之巢

我地不妨咁睇
真正好似姮娥咁嘅孤寂之心，正正係女子自己
係屋入面眼看月亮，聯想到姮娥
又由月光嘅照射，望見燕子嘅自由，雙燕嘅恩愛
雙眸隨著明月斜照，照出了燕子嘅歡喜
正正反映妻子嘅孤寂之心

東坡早期詞作，大多都係婉約之風
當時好多詞人都係寫愛情，寫女人，好多代擬之作
同佢日後嘅詞作相比，風格非常唔同
就等我地一步一步閱讀啦

大把出緊
巴打慢慢睇

有關嫦娥嘅更多閱讀：
神話是眾人的夢，夢是私人的神話 讀李商隱常娥詩

回應力0923巴打

一牆之隔：古典愛情之空間意象
讀東坡蝶戀花(花褪殘紅青杏小)

正文第三章

蝶戀花
花褪殘紅青杏小。燕子飛時，綠水人家繞。枝上柳綿吹又少，天涯何處無芳草！
牆裡鞦韆牆外道。牆外行人，牆裡佳人笑。笑漸不聞聲漸悄，多情卻被無情惱。

早期嘅詞作，可以統稱為「伶工之詞」
王國維云：
「詞至李後主而眼界始大，感慨遂深，遂變伶工之詞而為士大夫之詞。」
「伶工之詞」即係酒女歌伎所唱嘅艷曲小詞，內容多數：
1.閨怨(男性幻想女性有幾慘)
2.鄉愁(遊子之思)
3.別情(代擬之作)
最大嘅特色係「非抒己情」，九成FF
係詞作入面，見唔到作者嘅影子

古人對呢堆講愛情，咁多FF嘅詩詞評價唔高
因為唔係「詩言志」嘅自我抒情，又同政治無關
呢種睇法，係到近代五四之後先一大逆轉
甚至將愛情詩放係最高嘅地位
愛情詩詞入面，東坡呢首作品絕對係一流嘅

花褪殘紅青杏小。燕子飛時，綠水人家繞。枝上柳綿吹又少，天涯何處無芳草！

睇古典詩詞嘅景物描寫，一定要記得以下八個字：
景不孤生，因情而出
即係話，古人寫景好少係獨立咁寫
往往係因為作品入面嘅情而作襯托嘅

上半片似乎剩係描繪緊大自然嘅風景
咁樣有咩意思係入面呢？
「花褪殘紅」，花已經凋謝啦
「青杏小」，但果實開始成長啦
枯死、生長，有生生不息嘅意味

「燕子」，秋離春回，代表春季嘅降臨
春天往往都意味愛情嘅渴望
萬物生長，水映照旁邊嘅青草，就好似化成綠色咁
柳綿四散，愈吹愈少，會唔會搵唔到值得托負嘅土地呢？
東坡就用一句：「天涯何處無芳草」作答
芳草四圍都有，做咩要為一棵樹放棄成個森林呀！

牆裡鞦韆牆外道。牆外行人，牆裡佳人笑。笑漸不聞聲漸悄，多情卻被無情惱。

人活係空間，其實同時係到創造空間
例如你自己間房咁，都反映緊你嘅人生
建築係文化嘅直接反映，影響到人與人之間嘅關係
下半片嘅重點在於「牆」，一牆之隔
隔阻男女嘅溝通，封閉左大家見面嘅可能
係一個好好嘅例子，講中國古代嘅男女愛情點樣受空間影響

＜詩經．將仲子＞：
「將仲子兮，無逾我牆」
李商隱詩云：
「紅樓隔雨相望冷，珠箔飄燈獨自歸」
有形嘅「牆」，係用無形的禮教和社會階層堆疊出黎
男女之間嘅交流，唔係咁易架

牆可以阻擋人，但擋唔到人對外界嘅好奇心
對愛情嘅渴望，千古以黎又有咩可以改變到呢？
「牆裡鞦韆牆外道」正係表達呢種意思
古時女子愛玩鞦韆，試想像係高牆嘅圍堵之中
燕子飛天在上，水流之聲繞過耳朵，柳綿盪來盪去
或者只為看一眼外面嘅殘紅青杏
盪高到望到一眼牆外嘅世界

咁牆外嘅男子呢？
「牆外行人，牆裡佳人笑」
聽著女子盪鞦韆嘅笑聲，可聞而不可見
更加令人FF呢位女仔有幾正
呢種笑唔係為左其他人而笑，係一種純粹嘅呈現
但竟然卻引來痴心男子嘅等待，直至「笑漸不聞聲漸悄」

「多情卻被無情惱」
漸漸一切聲音都消失
得返男子自作多情嘅煩惱
其實，我地又何嘗未試過暗戀其他人
嬲自己對呢個人嘅一言一行點解咁留意
又嬲佢點解無發現自己對佢嘅深情
如果呢一首「牆」無左，唔知我地有冇可能呢？

Thanks bro

訓前睇番首詞
心情都好d

有關文學空間之「牆」更多閱讀：
身世與愛情的雙重墜落 讀李商隱春雨詩

回應韋小寶Westbrook巴打

獨愛杭州：淡妝濃抹總相宜
兼讀東坡行香子(過七里瀨)

正文第四章

行香子(過七里瀨)

一葉舟輕，雙槳鴻驚，水天清，影湛波平。魚翻藻鑑，鷺點煙汀。過沙溪急，霜溪冷，月溪明。
重重似畫，曲曲如屏。算當年，虛老嚴陵。君臣一夢，今古空名。但遠山長，雲山亂，曉山青。

東坡早年任官，其中一個重要地方就係杭州
因為東坡反對王安石變法，得罪力主改革嘅新黨
留係權力核心嘅京都，已經無咩意思
於是東坡請求外放，皇帝就派佢去杭州做地方官

佢一生係杭州嘅日子都唔少，前後係杭州做過兩次官
東坡對杭州係好有感情，寫過一首好出名嘅詩：
〈飲湖上初晴後雨〉
水光瀲灩晴方好，山色空濛雨亦奇。
欲把西湖比西子，淡妝濃抹總相宜。
西湖好似古代美人西施咁索
無論點樣睇都係好靚

正所謂「上有天堂，下有蘇杭」
文人雅士，又有邊個唔鍾意蘇杭美景呢？
東坡幾乎將杭州當作佢第二個故鄉：
未成小隱聊中隱，可得長閒胜暫閒。
我本無家更安往？故鄉無此好湖山。
蘇杭之美，千古以來成為文人墨客筆下嘅題材

一葉舟輕，雙槳鴻驚，水天清，影湛波平。魚翻藻鑑，鷺點煙汀。過沙溪急，霜溪冷，月溪明。

東坡乘一葉扁舟，係江河之上感悟人生
經過七里瀨呢個景點，因景生情
寫下呢首以描繪景色為主嘅詞作

上半片，先用一個遠鏡去拍攝
由高俯視住：驚鴻、雙槳、舟、東坡
平靜嘅湖面反映出天空嘅蔚藍
「輕」之一字，係咪都描寫緊東坡輕鬆嘅心情呢？

正因為「影湛波平」，先會睇到「魚翻藻鑑」
魚係河中嘅翻動，水藻嘅動人，都可以清楚咁睇見
由近至遠，東坡睇見一望無際嘅景色
「鷺點煙汀」，白鷺飛係天空，好似點過雲煙咁

「過沙溪急，霜溪冷，月溪明」
空間反映時間，詞人竟然超越某時某地嘅局限
將同一個地方，三個唔同嘅時間合於一句
正午白天嘅沙溪
清晨結霜嘅霜溪
晚上月照嘅月溪
呢一條溪流不論何時，都別有一番美麗

重重似畫，曲曲如屏。算當年，虛老嚴陵。君臣一夢，今古空名。但遠山長，雲山亂，曉山青。

下半片先描述山景
直睇山之重疊，好似中國山水畫咁樣
橫睇山之曲折，又似好多個屏風排列
水景因為近而細，山景因為遠而略

由景入情，從遠山思考人生
七里瀨正位於嚴陵山嘅下方，因為嚴光而命名
嚴光係一位隱士，劉秀三次請佢出山，都唔肯
呢到東坡首先覺得嚴光「虛」渡自己嘅老年
但係，轉念一想：
「君臣一夢，今古空名」
人生到最後咪又係一場夢
嚴光、劉秀到而家咪又係死左
呢到睇得出東坡嘅人生掙扎：
既有用世之思，但又好想咁自由生活

「但遠山長，雲山亂，曉山青」
一切過去早已消失，如今嘅人又可以點呢？
詞人當然解決唔到呢個問題
只能遠看山景，等自己沉醉於呢個景色
一個山，三個景，人嘅歷史改變再多
而山景依舊不變，維持自然嘅循環之美

我都訓啦
明日再出埋佢

即刻再出
今日要出到新文為止

十一年緣盡，賢妻良母王弗
兼讀東坡亡妻王氏墓誌銘

正文第五章

王弗、東坡兩人相戀嘅故事係好浪漫嘅
話說東坡青年係家鄉果陣，跟隨中巖書院嘅王方老師求學
王方正正係王弗嘅老豆
咁當東坡已經好出眾，深得老師欣賞

有一日王方就想幫書院入面嘅池塘起個好名
就即場問大家，改咩名好呢？
就講：「藏魚池」
就話：「引魚池」
就叫：「跳魚池」
哇真係垃圾都不得了
東坡呢個時候就講：
不如叫做「喚魚池」啦！

王方同其他人一聽，即刻覺得呢個名最好
原來王弗係自己房入面都諗左個名
丫環就攞王弗題字嘅紙比王方睇
三個字：「喚魚池」
王方即刻話：「此乃天緣之合，韻成雙璧」
就將我粒女許配比你啦

係呢十一年嘅婚姻入面
東坡同王弗都過得好開心
甚至佢地嘅性格互相補足
王弗幫東坡好多事
只可惜，只有十一年
王弗就因病早逝

治平二年五月丁亥，趙郡蘇軾之妻王氏，卒於京師。六月甲午，殯於京城之西。其明年六月壬午，葬於眉之東北彭山縣安鎮鄉可龍里先君先夫人墓之西北八步。軾銘其墓曰：

君諱弗，眉之青神人，鄉貢進士方之女。生十有六年，而歸於軾。有子邁。君之未嫁，事父母，既嫁，事吾先君、先夫人，皆以謹肅聞。其始，未嘗自言其知書也。見軾讀書，則終日不去，亦不知其能通也。其後軾有所忘，君輒能記之。問其他書，則皆略知之。由是始知其敏而靜也。從軾官於鳳翔，軾有所為於外，君未嘗不問知其詳。曰：「子去親遠，不可以不慎。」日以先君之所以戒軾者相語也。軾與客言於外，君立屏間聽之，退必反覆其言曰：「某人也，言輒持兩端，惟子意之所向，子何用與是人言。」有來求與軾親厚甚者，君曰：「恐不能久。其與人銳，其去人必速。」已而果然。將死之歲，其言多可聽，類有識者。其死也，蓋年二十有七而已。始死，先君命軾曰：「婦從汝於艱難，不可忘也。他日汝必葬諸其姑之側。」未期年而先君沒，軾謹以遺令葬之。銘曰：

君得從先夫人於九原，余不能。嗚呼哀哉！余永無所依怙。君雖沒，其有與為婦何傷乎。嗚呼哀哉！

一篇寫得好嘅墓誌銘，必須出於真情
亦因為咁，九成九嘅墓誌銘都係得麻麻地嘅
東坡係呢一篇墓誌銘入面，唔需要堆砌用詞，為文造情
只係用平淡嘅語氣，簡單嘅文字，就已經表達佢嘅悲悼之情

「生十有六年，而歸於軾」
王弗十六歲果陣，就嫁左比東坡，係佢最青春嘅時候

「其始，未嘗自言其知書也。見軾讀書，則終日不去，亦不知其能通也。其後軾有所忘，君輒能記之。問其他書，則皆略知之。由是始知其敏而靜也。」
其實王弗嘅才學點會比得上東坡
會陪東坡讀書，只係為左愛情二字
而王弗陪佢果陣，好專心咁記住東坡講咩讀咩
東坡唔記得左，佢即刻可以提醒佢
呢份愛情嘅專注，真係好偉大呀！

「子去親遠，不可以不慎。」
王弗份人係好精明、現實嘅
東坡係一個文學家，成日係小事粗心
都係多得王弗一一提醒咋
真係一個成功嘅男人背後總要女人支持

「軾與客言於外，君立屏間聽之」
咁東坡係成名人物，又咁鬼好人
總係相信呢個世界個個都無惡意，人性本善
王弗好驚自己老公會比人昆
於是會聽東坡同客人傾計嘅內容
再同返東坡講，喂呢個人唔係好人黎架！

「婦從汝於艱難，不可忘也。他日汝必葬諸其姑之側。」
東坡老豆同東坡講：
王弗係你未有咩成就開始就跟你捱苦
你記得要將佢同埋你死鬼老母葬埋一齊

「君得從先夫人於九原，余不能。嗚呼哀哉！余永無所依怙。君雖沒，其有與為婦何傷乎。嗚呼哀哉！」
東坡係到講：
你而家可以同我老母一齊，咁我呢？
我將會永遠都無哂依靠
你雖然死左，但都有人陪你，唔好咁傷心呀！

東坡係安葬愛妻嘅山坡
種下三萬棵青松
玫瑰易凋，青松常翠
或者呢一種正正係佢忘記傷痛
表達愛情嘅唯一方法

東坡對王弗嘅深情
雖然係佢再婚之後仍然長存
十年之後，佢寫下一首好出名嘅詞懷念王弗
下一篇，就等我地一齊黎細讀呢首詞

有今生冇來世巴打：

十年生死兩茫茫 不思量 自難忘

痴線咩功力先寫得出咁平易又動人既字句
呢份詞真係千古絕唱

最後一句
待得年年腸斷處 明月夜 短松崗 成個意境出晒黎

回應硬擦膠絲打：

張繼聰相繼失聰巴打：

點解佢D老婆咁早死?? 以前女人好早死??

硬擦膠絲打：

大陸資料，不喜勿插：
根據林萬孝《我國歷代人均壽命和預期壽命》
夏商18歲
漢朝22歲
唐朝27歲
宋朝30歲
清朝33歲
民國35歲
1957年57歲
2013年75歲
所以，古代人生70古來希係真實情況

至情無文，至悲無語
細讀東坡江城子(乙卯正月二十日夜記夢)

正文第六章

江城子(乙卯正月二十日夜記夢)

十年生死兩茫茫。不思量，自難忘。千里孤墳，無處話淒涼。縱使相逢應不識，塵滿面，鬢如霜。
夜來幽夢忽還鄉，小軒窗，正梳妝。相顧無言，惟有淚千行。料得年年腸斷處，明月夜，短松崗。

上一篇我地講過東坡同王弗嘅愛情故事
係王弗死後十年，東坡係正月二十日夢見佢
十年過去，悲痛依然沒有淡忘
夢醒時分，東坡無法抑制自己嘅情感，寫下呢首詞

十年生死兩茫茫。不思量，自難忘。千里孤墳，無處話淒涼。縱使相逢應不識，塵滿面，鬢如霜。

上半片係好直接嘅講述自己對亡妻嘅思念
首句「兩」之一字，點出相思
在世之人思念逝者，逝者泉下有知，何嘗唔係掛念生者
就算分隔十年，都依然無法淡忘
「思量」本係刻意為之，「不思量」卻仍然難忘
只因思念已經根深柢固
睹物思人，因景思人，由夢思人
傷情觸處而發，情深又何必刻意呢

「千里孤墳」，拉出現實嘅距離
東坡夢醒之後，諗起同王弗嘅墓相隔千里
呢種「淒涼」嘅相思，本來只係得你明白架咋
你同我遠距千里，又有咩人可以同我傾呢？
東坡係千里之外淒涼，王弗都係孤墳處沈默

「縱使相逢應不識」
如果可以再次見面，睇怕你都唔會認得我啦
我已經好老，「 塵滿面，鬢如霜」
呢十年無左你嘅生活，年華老去
古時四十而稱老，東坡已經四十幾啦，已經老啦

夜來幽夢忽還鄉，小軒窗，正梳妝。相顧無言，惟有淚千行。料得年年腸斷處，明月夜，短松崗。

下半片講返東坡夢見亡妻嘅情景
夢境似真還假，如在目前，似假還真
東坡婚後不久就離開故鄉
呢到夢見故鄉，妻係軒窗打扮緊，回到初婚嘅日子
初婚正係象徵幸福嘅開端，但係知道悲劇嘅情況再現
呢一種美，未嘗唔係淒美

「相顧無言」，至悲無語
言語面對內心最真切的體驗，往往都無力嘅
語言符號，或能客觀表達，指涉外物
但講到內心之情，往往都係難以訴諸符號
情愈真切，言語愈難表達
所以東坡王弗「惟有淚千行」，係最直接表達悲傷嘅本能
呢一種相思係雙重嘅悲傷，係兩個生離死別嘅悲哀

「料得年年腸斷處」
東坡係到幻想亡妻係月夜松岡嘅哀苦而腸斷
呢個「千里孤墳」嘅亡妻，都因為思念東坡而腸斷
上半片嘅「縱使相逢應不識」同下半片呢句都係「假設」
由實事中化虛設，前說自己嘅不堪，後談妻子嘅孤寂，互相呼應
全詞都係用十年嘅「相思」
將上下片緊緊連繫，將生者死者牢牢扣連

至情無文，語言藝術嘅再多修飾
好多時都係為左補足感情嘅不足
當一個人最真切欲言嘅時候，直接咁講，已經係最好
後世嘅文評家成日話東坡愛拋書包，引典故
而係呢首詞入面完全無呢樣嘢
或者可以用黎一證東坡係呢首詞嘅至情至性

回應聲滿東南巴打：

膝頭哥食辣椒醬絲打：

李清照嘅
尋尋覓覓 冷冷清清 淒淒慘慘戚戚
同蘇sick嘅
十年生死兩茫茫 不思量 自難忘
一樣咁sad

btw巴打會唔會講下李清照？

戈登探長巴打：

李清照呢首都係絕妙好詞
大家嘅情都好真好深
李清照有機會實講
睇睇點樣穿插吓，做個比較

聲滿東南巴打：

9up幾句

讀到「 夜來幽夢忽還鄉，小軒窗，正梳妝。相顧無言，惟有淚千行。」
有少少身同感受，但當然唔係死別、亦唔係愛情。
細個時父母事忙，無暇照顧家庭，所以我喺某段時間得自己一個。
記得有晚瞓教夢見自己遇到阿媽，因為發夢，所以口不能言，然後眼白白睇佢慢慢離去。
醒返就好似蘇軾咁講，「惟有淚千行」。
呢點同尤袤所謂「胸中襞積千般事，到得相逢一語無」嘅感覺略有不同，大概感情太激鬱，無法言語罷。
唔係言語無法表達自己心中所想，而係心中根本咩都無諗。

自己覺得過片過得好，因為佢(表現得)夠平淡，夠普遍。
夜來幽夢，所指唔一定係從前，可以係依家，好平淡嘅一件事。
只係物是人非。
就好似「黯然銷魂者，惟別而已矣。」
又或者係「悲莫悲兮生別離」
有咩悲哀得過別離呢，就係別離後又夢見相思果個人或者事物，可望而不可即。
又或者相顧有言又如何，可以傾到幾多嘢，最後都係要醒，咁不如唔講嘢重好。
別離唔一定係「愛情」，可以係「親情」，甚至係「志向」，甚至係「人生」，所以呢闋詞真係填得好好。

雖然我鍾意賀鑄嘅半死桐多啲。

好嘅讀者，可以做到「入乎其內，出乎其外」
呢句雖然係王國維詩人論，但套入讀者都一樣得

能夠深入文學作品嘅底層，由文字嘅表層中領悟情意嘅深層
呢一步已經唔易做，但只要多加閱讀，係慢慢會做到嘅
讀書而不掩卷，即係無方法由作品中感通人生
掩卷而嘆，先係讀書嘅最高境界，先係精神嘅昇華

可以經由作品發現自己嘅人生
以讀者自己嘅人生經驗去連結藝術作品，係好難得
一黎作品要寫得好，由具體至抽象，提煉出人世間嘅普遍經驗
二黎要有緣份，讀者要「遇」到合適嘅作品，唔係咁簡單

巴打能夠做到「入乎其內，出乎其外」，真係唔簡單
我尋日都發惡夢，夢到別離，醒返果吓好真實好悲傷
然後就諗，東坡果一刻一定更加難受
夢境係真係假，其實又有邊個講得清，古人可能覺得係顯靈呢
東坡詞入面，講到夢嘅好多，之後會繼續連結去講
應該會讀得更加深刻，更有得著

係到Post埋聲滿巴打提嘅詞
好值得同江城子對讀

半死桐‧賀鑄

重過閶門萬事非。同來何事不同歸。梧桐半死清霜後，頭白鴛鴦失伴飛。
原上草，露初晞。舊棲新壟兩依依。空床臥聽南窗雨，誰復挑燈夜補衣。

回應羅天巴打：

簡介基本古典文學概念：和詩
並讀〈懷澠池寄子瞻兄〉、〈和子由澠池懷舊〉

正文第七章

東坡同佢細佬子由係好好感情嘅兄弟
林語堂《蘇東坡傳》咁樣形容佢地嘅外形：
「兄弟二人，氣質不同，形貌各異。子由高大，豐滿的圓臉，兩頰附近的鬆肉很多，而東坡則健壯結實，骨肉勻停。由他的畫像，我們不難判斷，他大概是五尺七八寸身高，臉大，顴骨高，前額高大，眼睛很長而閃閃發光，下巴端正，鬍鬚長而末端尖細。」
東坡熱情，敢言，幽默
子由冷靜，慎密，穩重
人格反映文格，亦因此兩人的文學風格好唔同
同時間東坡成日得罪人，講嘢唔經大腦
而子由則比較內歛，講嘢之前會諗過先
佢地好似兩個互補不足嘅齒輪咁，成日扶持對方

東坡同子由一生第一次分別
就係子由留係京都陪老豆，而東坡出去鳳翔做官
佢地日日都好掛住對方，成日寫詩寄比對方
例如子由寫左首〈懷澠池寄子瞻兄〉

相攜話別鄭原上，共道長途怕雪泥。
歸騎還尋大樑陌，行人已度古崤西。
曾為縣吏民知否？舊宿僧房壁共題。
遙想獨遊佳味少，無言騅馬但鳴嘶。

子由呢首詩係懷念昔日同東坡一齊經過呢個地方
子由係早期曾經任命做呢到嘅主簿
不過考中進士就唔做咁低職位
「共道長途怕雪泥」
可以特別留意「怕」呢個字
代表緊子由擔心未來兩人嘅人生，會唔會有好多阻礙呢？

「舊宿僧房壁共題」
曾經係呢到一齊題詩
子由當然好掛住東坡啦
結尾「遙想獨遊佳味少」，得返自己一個仲有咩意思呢？
呢首詩充滿不捨，對人生嘅不安，同埋都幾悲觀

咁東坡收到呢首詩之後
佢就「和詩」啦，和詩係根據原著
再依照人地嘅韻腳寫詩，「同聲和應」
有人一唱，有人一和，再有人一和，可以係咁Loop
東坡呢世同子由和詩和左成世人
和詩有遊戲筆墨嘅作品，但亦都有詩人認真之作
好似東坡同子由嘅詩、詞、文往來
正係一種心靈嘅互相呼應，不斷安慰鼓勵身在遠方嘅彼此
呢首係佢最出名嘅和子由詩：

〈和子由澠池懷舊〉
人生到處知何似，應似飛鴻踏雪泥。
泥上偶然留指爪，鴻飛那復計東西。
老僧已死成新塔，壞壁無由見舊題。
往日崎嶇還記否，路長人困蹇驢嘶。

子由以實事為題，東坡則由實化虛
似乎係同緊子由講：
唔好咁傷心啦，唔好咁怕啦
人生本來就係不可知
好似鴻雁偶然立足係雪泥上面
留下嘅指印，都必然會事過境遷
而鴻雁又何曾會計較何曾會害怕呢？
前面呢四句非常出名，正在於由實化虛嘅人生共同經驗

「老僧已死成新塔，壞壁無由見舊題」
呢兩句正正係上面道理嘅延續
我地當年住過嘅僧房已經無左啦
題過嘅詩自然無埋
但係咁樣唔代表事情無發過，唔代表事情係無意義

「往日崎嶇還記否，路長人困蹇驢嘶」
東坡自注：
「往歲，馬死于二陵，騎驢至澠池」
之前經過呢頭果陣，隻馬死左，我地唯有騎驢啦
子由你仲記唔記得呀？
當年我地嘅崎嶇，我地依然彷彿身處其中
因為過去造就我地，就算有難關我地會過到啦
無呢種苦果，我地都無今日嘅成就
等我地繼續向前行，馬無左咪騎驢囉
因為我地仲有美好嘅人生，等我地不斷向前架！

回應月影成三人巴打

高汁討論：

永遠的羈絆：夜雨對床
讀東坡〈辛丑十一月十九日既與子由別于鄭州西門之外馬上賦詩一篇寄之〉

正文第八章

今次讀東坡呢首詩嘅題目好長
時、地、人都有，比左我地好多閱讀嘅背景
我地不妨參考吓呢首詩嘅史料背景：
子由送至鄭州，十一月，天未明，別於西門之外，因有馬上寄子由之詩，蘇軾與蘇轍兩兄弟自少至長大未嘗小離，其依依不捨之情，從題目〈辛丑十一月十九日既與子由別于鄭州西門之外馬上賦詩一篇寄之〉 可知矣。

東坡同子由嘅感情
呢種離別嘅不捨，令佢忍唔住寫下呢首詩
大詩人只要心有所感，就算係馬上面都可以寫得出

不飲胡為醉兀兀，此心已逐歸鞍發。
歸人猶自念庭闈，今我何以慰寂寞。

東坡嘅著急，係起首就睇得出
不飲而醉，只因身在馬上搖晃，心神已隨子由而去
思情之濃烈，正如一杯烈酒
詩人醉了，故大發奇想：
子由而家返去果陣，已經開始掛住屋企啦
子由猶是如此，咁我遠離家鄉，好寂寞呀！

登高回首坡壠隔，惟見烏帽出復沒。
苦寒念爾衣裳薄，獨騎瘦馬踏殘月。

東坡或有意或無意，登上山丘回首
一個「隔」字，點出兩者距離
好似好遠，但又見到子由嘅烏帽，時隱時現
「苦寒」，詩人既有此感，更推至子由也應和自己一樣
衣裳薄薄，身寒心苦

路人行歌居人樂，僮僕怪我苦凄惻。

「苦寒」、「瘦馬」和「殘月」
和下句「路人行歌居人樂」係一對比
單對眾，行歌對獨騎，樂對苦
東坡咁樣寫，把自己推向孤寂之極致

亦知人生要有別，但恐歲月去飄忽。
寒燈相對記疇昔，夜雨何時聽蕭瑟。

二十六年嘅相聚，早知會有離別嘅一日
但東坡知今次一別可能要多年後才能再見，人生無常
時間流逝嘅悲涼，往往係離別時更加令人感傷
無力拒之，故而寄語：
「寒燈相對記疇昔，夜雨何時聽蕭瑟」
兄弟二人早年嘅約定，希望晚年退隱於家鄉
共談舊事，一起生活

君知此意不可忘，慎勿苦愛高官職。
（嘗有夜雨對床之言，故云爾。）

東坡提醒彼此：
「君知此意不可忘，慎勿苦愛高官職」
記住我地「夜雨對床」嘅約定
一個「苦」字，也點出了世間原有比名利更重要的事
就是情之歸依，家鄉之根

最後再讀一次：

不飲胡為醉兀兀，此心已逐歸鞍發。
歸人猶自念庭闈，今我何以慰寂寞。
登高回首坡壠隔，惟見烏帽出復沒。
苦寒念爾衣裳薄，獨騎瘦馬踏殘月。
路人行歌居人樂，僮僕怪我苦凄惻。
亦知人生要有別，但恐歲月去飄忽。
寒燈相對記疇昔，夜雨何時聽蕭瑟。
君知此意不可忘，慎勿苦愛高官職。
（嘗有夜雨對床之言，故云爾。）

聲滿東南巴打：

今人理解古人嘅名作，往往只係從賞析出發，因為我地無法體驗古人嘅經歷，有時候古人嘅作器同我地嘅經歷有相似處，就會使人惻惻然、有所感，有所經歷，就會理解，就會有共鳴。錢鍾書《宋詩選注》講得好：

讀蘇軾、李白作品，亦當有這種睇法。我有時都會明白佢地嘅心境，因為我由細到大都係失意開嘅

登徒浪人巴打：

樓主寫蘇軾、蘇轍兄弟之情，係咪準備講解水調歌頭？先留名，等睇鴻文。

小弟理科出身，無機會從正統學習中國文學，只能有時間搵啲嘢睇下嚟自學，經常覺得非常可惜。感激樓主同一眾巴打絲打分享，學到唔少嘢，再次謝過。

喺過去兩年，睇住香港嘅變化，諗到祖父母同父母，走難嚟到香港，算係搵到安定嘅生活，自己同老婆算係喺香港最繁榮嘅時代出生、長大…到咗今日，隨住大氣候變化，當呢度唔再適合下一代長大嘅時候，又唔知可以走去邊度嘞？想到蘇東坡嘅飄泊，又想到佢嘅江城子：

常羨人間琢玉郎，天應乞與點酥娘。自作清歌傳皓齒，風起，雪飛炎海變清涼。

萬里歸來年愈少，微笑，笑時猶帶嶺梅香。試問嶺南應不好？卻道，此心安處是吾鄉。

只有學超人話齋，此心安處是吾鄕…可以咁豁達就好啦！

才子少年時，人窮志不窮
讀東坡沁園春(赴密州早行馬上寄子由)

正文第九章

沁園春(赴密州早行馬上寄子由)

孤館燈青，野店雞號，旅枕夢殘。漸月華收練，晨霜耿耿，雲山摛錦，朝露漙漙。世路無窮，勞生有限，似此區區長鮮歡。微吟罷，憑征鞍無語，往事千端。
當時共客長安。似二陸初來俱少年。有筆頭千字，胸中萬卷，致君堯舜，此事何難。用舍由時，行藏在我，袖手何妨閒處看。身長健，但優游卒歲，且鬥尊前。

上次講嘅馬上賦詩之作
係東坡同子由分別果陣而寫嘅作品
而今次呢首詞，情況係相反嘅
東坡本身係杭州做官，但為左親近係濟南嘅子由
就申請調職去密州，東坡出仕密州嘅旅程
諗到可以接近子由，忍唔住係馬上作詞啦

咁當時其實佢地仕途都唔太順利
要分宋代嘅人做官做成點，好多時睇佢係唔係京都就知
失勢嘅人，九成九都比人調左去其他地方做官
東坡子由都唔妥王安石嘅新法，咁就唯有出去做地方官啦

孤館燈青，野店雞號，旅枕夢殘。漸月華收練，晨霜耿耿，雲山摛錦，朝露漙漙。世路無窮，勞生有限，似此區區長鮮歡。微吟罷，憑征鞍無語，往事千端。

上半片由景入情，東坡先畫一幅早行旅程圖
為左早少少見到子由，東坡決定「早行」，天未光就起程啦
沿途見到凌晨冷清嘅街道，仲有一間房嘅燈微微燃燒
行吓行吓，聽到雞嘅鳴叫，殘破左其他旅客嘅夢
「漸月華收練，晨霜耿耿，雲山摛錦，朝露漙漙」
東坡好仔細咁描寫由起程到中途嘅變化
月光漸漸消失，清晨嘅寒冷，雲同山嘅錦繡，露水霧氣漫延

係呢一連串嘅景象，觸發詞人內心嘅憂鬱
「世路無窮，勞生有限，似此區區長鮮歡」
呢個世界嘅道路好似無窮無盡，但生命卻係有限
當中值得快樂嘅事，又好似好少咁
「微吟罷，憑征鞍無語，往事千端」
諗到呢種，好多往事嘅情緒都湧埋黎
不知何處說起，只好無語

當時共客長安。似二陸初來俱少年。有筆頭千字，胸中萬卷，致君堯舜，此事何難。用舍由時，行藏在我，袖手何妨閒處看。身長健，但優游卒歲，且鬥尊前。

下半片係「往事千端」嘅開展，再入人生議論
東坡子由少年時初到長安
就好似當年陸機陸雲兩位少年才子初到洛陽咁
二陸好受當時嘅洛陽人欣賞，東坡子由都受長安士大夫賞識

「有筆頭千字，胸中萬卷，致君堯舜，此事何難」
東坡諗起少年嘅壯志，仲係好自負咁講
我寫詩文勁，又有才學，當然要報效明君啦
好似杜甫咁講：
「致君堯舜上，再使風俗淳」
或者係陶淵明回想少年嘅自白：
「猛志逸四海，騫翮思遠翥」
對我地兩兄弟黎講，呢件事有咩難度？

照道理，去到呢邊九成九嘅文學家都會悲傷架啦
點解呢？因為現實同少年嘅理想差咁遠
當然要自悲懷才不遇嘅感慨啦！
但東坡果然唔係常人，佢竟然話：
「用舍由時，行藏在我，袖手何妨閒處看」
論語：用之則行，舍之則藏
皇上要用你定唔用你，係由外在條件決定
但要繼續「行」定返鄉下「藏」呢？
呢一樣嘢就係我地自由決定嘅
而家不如享受吓呢個悠長假期，慢慢嘆吓

「身長健，但優游卒歲，且鬥尊前」
東坡好樂觀咁回應上半片
其實我地兩兄弟而家身體壯健，無咩病痛
唔係最啱享受人生咩？
黎，我地飲返杯酒Happy吓先啦！

人生四問：情理交至的完美呈現
細讀東坡水調歌頭(丙辰中秋，歡飲達旦，大醉，作此篇，兼懷子由。)

正文第十章

本文請配樂閱讀

水調歌頭(丙辰中秋，歡飲達旦，大醉，作此篇，兼懷子由。)

明月幾時有？ 把酒問青天。不知天上宮闕， 今夕是何年？我欲乘風歸去，又恐瓊樓玉宇，高處不勝寒。 起舞弄清影，何似在人間？

轉朱閣，低綺戶，照無眠。 不應有恨，何事長向別時圓？ 人有悲歡離合，月有陰晴圓缺，此事古難全。 但願人長久，千里共嬋娟。

上回講到：
東坡係密州做太守
希望同子由將來老去歸隱後「夜雨對床」
東坡願意由繁華嘅杭州去偏僻嘅密州
最大目的係為左方便同子由見面

今日講嘅呢首詞，相信識得背嘅人都唔少
教科書教過，鄧麗君唱過
可以話係香港人中文堂嘅集體記憶
都咪話唔勁，萬中挑一

呢一首詞就係東坡係密州時寫嘅
寫作嘅背景已經交代得好清楚：
丙辰中秋，歡飲達旦，大醉，作此篇，兼懷子由
中秋開P，東坡好酒但唔飲得
醉後寫詞，抒發思念子由之情

提外話講少少：
呢首詞曾被前人解釋為「忠君愛國」
話天上宮闕係國都開封
又話乘風歸去係朝見天子嘅渴望
董子遠《續詞選》：忠愛之言， 側然動人
黃蓼園《蓼園詞選》：前闋是見月思君，言天上宮闕，高不勝寒，但彷彿神魂歸去，幾不知身在人間乎？
以上解詞，都話比我地知古人有時真係好白痴嘅

明月幾時有？ 把酒問青天。不知天上宮闕， 今夕是何年？我欲乘風歸去，又恐瓊樓玉宇，高處不勝寒。 起舞弄清影，何似在人間？

上半片寫「丙辰中秋，歡飲達旦，大醉」嘅情況
文學作品入面，問句係好重要，有時更係解讀嘅關鍵
東坡係呢到用三問呈現人生嘅哲思
每一問都有頓挫、答問嘅張力對比
詮釋即提問，答案入須藉問題才能發見

詞人首問，「明月幾時有？」
東坡對月亮嘅存在發出疑問
其實都代表詞人借此一問：萬物係邊到黎架？
有雞先，定有雞蛋先？
無限加一仲係咪無限？
我地都知東坡唔係哲學家
呢一問只係一刻間嘅感嘆，既無答案
唯有「把酒問青天」，將個波射返比上天

二問，「今夕是何年？」
呢個唔係時間數字嘅詢問，而係問具體嘅存在
呢一個到底係咩年代呀？
「天上」嘅仙境，係相對於人間嘅俗世
仙境嘅環境，係咪好過人間嘅環境呢？
東坡好奇天上境況嘅變化，渴望離開俗世
因為天上代表理想嘅世界，長生不老
人間係庸俗不堪，生老病死，充斥恩怨是非、悲歡離合嘅現實世界

「我欲乘風歸去，又恐瓊樓玉宇，高處不勝寒」
東坡想乘風離開俗世，但突然又諗：
哇，廣寒宮咁高咁遠，咁咪好寂寞
李商隱詩云：
「碧海青天夜夜心」
東坡咁鍾意熱鬧，緊係唔肯啦
而且呢個世界仲有佢掛住嘅人，例如子由
呢一種內心嘅矛盾衝突，化作抑揚頓挫嘅句子

「起舞弄清影」
其實係中秋起舞，與友共歡大醉
未嘗唔係人世間嘅仙境
因此第三問，「何似在人間？」
隨即轉為東坡嘅反問，自答上面嘅矛盾
東坡知道桃花源本在心靈，人間自有仙境所無嘅溫情歡樂
同埋仙境邊有子由呢位好兄弟
既然係咁，又點需要乘風歸去呢？

轉朱閣，低綺戶，照無眠。不應有恨，何事長向別時圓？ 人有悲歡離合，月有陰晴圓缺，此事古難全。 但願人長久，千里共嬋娟。

下半片著筆抒發「懷子由」嘅心情
歡宴既散，明月流轉，西斜低照
照出了東坡一夜無眠
照出了詞人的思念之情
歡樂之後總是最寂寞，最易發出悲情
但東坡卻並不如此

第四問，「何事長向別時圓？ 」
東坡係答緊自己嘅寂寞，點解我要強求圓滿呢？
天行有常，自然變化，自有圓，自有缺
既然無法自主，在聚時盡歡，在散時知足，已經夠啦

「人有悲歡離合，月有陰晴圓缺，此事古難全」
東坡由情入理，理中顯情
人嘅悲歡離合，正如大自然嘅變化一樣
人不過都係自然之一，有圓有缺
咁樣睇，一切唔係都好合情合理咩？
古人對「命」之解脫，講順、達、安
都係知道生命有不能自主嘅限制
唯有好好咁接受呢種現實，好好咁活在當下

「但願人長久，千里共嬋娟」
《易經》最後兩封：
六十三卦既濟
六十四卦未濟
圓缺循環不休，吉凶禍福相生
呢一種古人普遍對人世宇宙嘅觀念
東坡由四問表達情理交至嘅完美呈現
情深而見理，見理而豁達
所以其情不流於自傷而能發之成願

呢一種祝福祈求，成為千百年來至今
一代又一代流離失所，遠在異鄉嘅人之願望
千里係無法改變嘅事實
但我地仍然可以長久安穩地睇住同一個月亮
咁樣，唔係已經足夠啦咩？

辛苦哂巴打
早日發哂早日出新文

聲滿東南巴打：

少少個人意見。
〈水調歌頭〉最後一句「千里共嬋娟」，來自謝莊〈月賦〉：「隔千里兮共明月」，呢點唔少學者、注本都提過，例如夏承燾。不過佢點樣化用，就無咩人點講。

〈月賦〉：
美人邁兮音塵缺，
隔千里兮共明月。
臨風嘆兮將焉歇，
川路長兮不可越。
…
月既末兮露欲晞，
歲方晏兮無與歸。
佳期可以還，
微霜沾人衣。

先解釋點解佢唔係獨創。
「千里共嬋娟」，嬋娟即嫦娥，呢度代指明月。
咁其實成句不過係「千里共明月」，自然係由「隔千里兮共明月」而嚟。
但點解人人都只係記得呢句，唔記得謝莊句嘢呢?
原因在於蘇軾係截取其意，而非引申、補充。
有時候化用前人詩句好，唔一定係「補充」、「濃縮」，「截取」都好。
細味〈月賦〉，畢竟講嘅係無奈、講嘅係世情，直譯如下：

美人遙遠啊音訊全缺
隔著千里啊共看明月
隨風只能嘆其將停歇
川路長得不可能穿越

先講共明月，後講不可越，重在不可越、難越，重在「止」。
但當然，後四句講嘅係「規勸」，意指珍惜當下。
蘇軾則先講「不可越」，後講「共明月」，意思無補充過
—甚至唔夠〈月賦〉豐富。
但成首詞就活起上嚟。原因係呢首詞係述人情、兄弟之情，唔係規勸。
所以又寫咗前後赤壁賦，算係和〈月賦〉餘音之嬝嬝，所以一定要並讀。
當然，將七字濃縮成五字，某程度上都係更進一步。

如果將呢部分改改：

月既末兮露欲晞，
歲方晏兮無與歸。
臨風嘆兮將焉歇，
川路長兮不可越。
美人邁兮音塵缺，
隔千里兮共明月。

和詩之外，亦有和詞
讀子由水調歌頭(徐州中秋)及東坡月調歌頭(余去歲在東武，作水調歌頭以寄子由。今年子由相從彭門百餘日，過中秋而去，作此 曲以別。余以其語過悲，乃為和之。其意以不早退為戒，以退而相從之樂為慰云)

正文第十一章

吓又讀水調歌頭？
唔係得一首架咩？
其實呢兩首係比較少人提及
但又能夠呈現東坡子由兄弟之情嘅詞作

話說，自從東坡上次寫完大家都知嘅果首水調歌頭
東坡雖然係密州同係濟州嘅子由近左
但係都無機會見面呀！
子由讀完呢首詞一年後，先有得再次見面
因為東坡又要離開密州，去徐州做官
七年分別，終於再次見面

佢地相聚百幾日，一齊過埋中秋
可惜嘅係，中秋過後隔日，佢地又要再次分別
今日一別，不知何年何日先有得再見
子由諗起去年東坡嘅水調歌詞
一向好少寫詞嘅佢，都忍唔住寫返首表達感情

蘇轍 水調歌頭(徐州中秋)

離別一何久，七度過中秋。去年東武今夕，明月不勝愁。豈意彭城下，同泛清河古汴，船上載《涼州》。鼓吹助清賞，鴻雁起汀洲。

坐中客，翠羽帔，紫綺裘。素娥無賴西去，曾不為人留。今夜清尊對客，明夜孤帆水驛，依舊照離憂。但恐同王粲，相對永登樓。

《涼州》：涼州詞，內容多和離別有關
帔：披肩
素娥：嫦娥，借代月亮

上半片先講佢地久別重逢嘅情況
我地分開左七個中秋啦
上年你係東武城寫嘅水調歌頭，令我好掛住你
又邊到估到今日我地相聚係彭城
一齊咁開心咁泛舟，又邊諗到即將要分開呢？
良辰美景，有樂助興，人生一大快事

下半片寫得好悲傷
時間嘅流逝，分別嘅必然
就好似月亮唔會因為人嘅想法而停留
時間，係「無賴」，「不為人留」
「今夜清尊對客，明夜孤帆水驛，依舊照離憂」
正因眼前景物，令人更加不欲離別
今日一別，新黨掌權，我會唔會好似王粲咁
一樣要因為仕途不順而歸隱呢？

東坡 水調歌頭(余去歲在東武，作水調歌頭以寄子由。今年子由相從彭門百餘日，過中秋而去，作此曲以別。余以其語過悲，乃為和之。其意以不早退為戒，以退而相從之樂為慰云)

安石在東海，從事鬢驚秋。中年親友難別，絲竹緩離愁。一旦功成名遂，準擬東還海道，扶病入西州。雅志困軒冕，遺恨寄滄州。

歲雲暮，須早計，要褐裘。故鄉歸去千里，佳處輒遲留。我醉歌時君和，醉倒君須扶我，惟酒可忘憂。一任劉玄德，相對臥高樓。

安石：謝安
鬢驚秋：頭髮已經花白
劉玄德：劉備

東坡見到子由咁傷心，忍唔住要安慰佢
「余以其語過悲，乃為和之」
上半片全以東晉嘅政治家謝安生平敘事
謝安本來係隱居東海，四十歲先開始正式出仕
所以「中年親友難別」
等佢成功之後，都依然想返東海
「雅志困軒冕，遺恨寄滄州」
可惜身困官位，始終都係返唔到去

下半片就講，咁我地應該點面對呢種「遺恨」呢？
「歲雲暮，須早計，要褐裘」
咁我地一定要及早準備歸隱嘅事啦
「故鄉歸去千里，佳處輒遲留」
不過回歸故鄉好遠嘅，沿途係風景名勝到玩吓都好呀
呢到似乎係講緊現實再困難，咪當佢係一處風景囉
落雨又有咩好怕喎？

「我醉歌時君和，醉倒君須扶我，惟酒可忘憂」
最緊要，係我地兄弟兩個人健在
唔開心咪飲吓酒，出左事咪大家扶吓對方
一杯酒，足以忘憂
呢一句寫得好，將東坡子由嘅兄弟之情
用平淡嘅生活事情充分咁表達出黎

「一任劉玄德，相對臥高樓」
劉備曾經勸過一位隱士許汜出仕
但許汜唔do，劉備就笑鳩佢
呢到東坡自喻許汜，理得天下人點睇
最緊要我地自己開心，想退咪退囉
等我地早日「夜雨對床」，一定得架！

巴打終於出返哂啦

今日明日都會出新文
希望大家入返哂黎睇文啦

巴打出文未

而家出

推埋呢頁新開始

幫推

感謝
回埋呢個應該完呢頁啦

難以超越的現實，無法阻擋的約定
共讀東坡滿江紅(懷子由作)

與君今世為兄弟，又結來生未了因。
——東坡

正文第十二章

東坡 滿江紅(懷子由作)

清潁東流，愁來送、征鴻去翮。情亂處，青山白浪，萬重千疊。孤負當年林下語，對床夜雨聽蕭瑟。恨此生長向別離中，彫華髮。

一尊酒，黃河側。無限事，從頭說。相看恍如昨，許多年月。衣上舊痕餘苦淚，眉間喜氣沾黃色。便與君，池上覓殘春，花如雪。

呢篇最後為東坡子由之情作結
我地只好穿梭時空，跳到東坡五十七歲，子由五十四歲
佢地都已經係老人家啦，東坡仲有七年嘅人生
距離當初嘅約定，似乎仲未有實現嘅一日
但係餘下嘅人生已經唔多，又點會唔令人悲傷呢？
又點會唔再次「懷子由」呢？

清潁東流，愁來送、征鴻去翮。情亂處，青山白浪，萬重千疊。孤負當年林下語，對床夜雨聽蕭瑟。恨此生長向別離中，彫華髮。

上半片用兩個意象起首，我地稱之為「複合意象」
即係呢兩個意象結合起黎，更有力咁表達相似嘅情思
抽象嘅愁借流水具體化，一個「送」字
可以想像係流水相送，詞人眼送
流水之盡之上，只見征鴻遠飛

係中國詩文化入面，「征鴻」往往象徵羈旅飄泊
詞人借物起興，由流水、征鴻中有所「情亂」
愁起不止，有如萬重青山、千疊白浪，紛亂不休
呢兩個意象都係自然現象，自然嘅循環不休
其浩瀚嘅力量，更顯東坡思念之濃烈

「孤負當年林下語，對床夜雨聽蕭瑟」
上面都係虛寫，呢到轉入實事
唔再只係普遍嘅泛情，係東坡個人切身嘅生活經驗
〈辛丑十一月十九日既與子由別于鄭州西門之外馬上賦詩一篇寄之〉：
亦知人生要有別，但恐歲月去飄忽。
寒燈相對記疇昔，夜雨何時聽蕭瑟。

如今東坡老去，回首此約
只覺「孤負」子由，只有感傷悔恨之情
呢兩句實事撐起上半片嘅虛神，虛實相生
家鄉，本係人嘅最終歸屬，本是人嘅心靈渴求
如今卻係「恨此生長向別離中，彫華髮」
聚少離多，或者人生嘅時日也無多

一尊酒，黃河側。無限事，從頭說。相看恍如昨，許多年月。衣上舊痕餘苦淚，眉間喜氣沾黃色。便與君，池上覓殘春，花如雪。

下半片東坡再次落入回憶過往，甚至係幻想
係十五年前，東坡同子由相見於澶濮，小聚於東園
就曾經攞酒對飲，旁邊對住黃河流道
東坡似乎係到幻想，如果我地可以再次一齊
多少往事，也能從頭細說

「相看恍如昨，許多年月」
眼前一切熟悉得歷歷在目，有如昨天才相見會談
衣上縱有過去因孤負流下嘅淚痕，但當我地告老還鄉
果種開心呢，真係喜形於色，連眉間也沾上黃色

「便與君，池上覓殘春，花如雪」
東坡寄詞未來：
呢種幻想嘅開心，仲有機會成真架
我地退休，就可以一齊養老啦
就算係「殘春」、「如雪」，都無所謂
老家池塘，係家嘅歸屬
即使再遲，也總有殘春可覓，花雪足賞

縱觀東坡子由一生，「雨夜對床」，反覆重現
呢種一心想回到家鄉，兄弟安穩老去嘅理想無法失實
不過得兄弟如此，已經好幸福啦
東坡係入獄以為自己就死時寫過：
「與君今世為兄弟，又結來生未了因。」
呢種手足之情，就算有些許遺憾，都足以令人傾慕

未睇新文先推

睇完要講吓感想
呢首我都好鍾意
知道佢地兄弟情再讀會好有感觸

瞓醒再睇

東坡你一定鍾意

今日會出新文

睇完呢首,
加埋之前睇咁多,
真係好感慨,
特別係下半片

講完兄弟情會講咩???

愛情、親情之後仲有咩

呢首我自己都好鍾意
下半片嘅幻想、寄望
簡直係包含無數感情、掙扎
愛之深，望之切！

友情???

整蠱專家：東坡隨時無厘頭過周星馳
讀東坡南歌子(師唱誰家曲)、踏莎行(這個禿奴)

正文第十三章

東坡係一個天生嘅喜劇演員
熱情、健談、外向、風趣，甚至好無厘頭
呢種由外到內，再由內去返外嘅性情
令東坡係呢個歷史洪流入面，留下許多歡笑嘅喜劇

我地先講東坡同王安石
王安石主張新法，東坡係反對嘅，兩個係政敵
除左係朝廷互相爭論，私下成日互串
王安石對文字學有研究，寫左本《字說》
但其實入面唔少對字嘅解釋都係鳩吹

有一日東坡見到王安石
東坡好好聲語咁講：
你本書好勁！你話鳩字係從九從鳥，一早就有證據啦！
王安石好開心咁問：
吓？係咩？我自己都唔知
東坡笑笑口咁講：
《詩經》話「鳲鳩在桑，其子七兮。」
七隻雀仔，加埋爸豆老母，咪九個囉！

東坡又問：
王大師，坡字點解係咁寫嘅？
王安石就話：
土嘅皮，即係坡！
東坡笑住咁講：
哇！咁滑字咪係水嘅骨頭囉！

仲有件事係好出名，東坡令到人地直到今日都笑緊
陳季常係東坡嘅好朋友，佢老婆柳氏勁惡
搞到陳季常平時好驚佢，成個老婆奴咁
東坡有見及此，唔安慰佢之餘，仲要笑佢

咁文人最叻笑人係點呢，緊係寫詩啦！
〈寄吳德仁兼簡陳季常〉
誰似龍丘居士賢，談空說法夜不眠。
忽聞河東獅子吼，拄杖落手心茫然。
邊個似陳季常你咁叻，平時講嘢咁鬼勁
一聽到老婆叫，即刻驚到手震震
「河東獅吼」，「季常之癖」
笑一笑，世界從此多左兩個成語

東坡 南歌子(師唱誰家曲)
師唱誰家曲？宗風嗣阿誰？借君拍板與門槌。我亦逢場作戲，莫相疑。

溪女方偷眼，山僧莫皺眉。卻愁彌勒下生遲。不見老婆三五，少年時。

據《冷齋夜話》載：
東坡鎮錢塘，無日不在西湖。嘗攜妓謁大通禪師，師慍形於色。東坡作長短句，令妓歌之。
即係話，東坡係杭州做官果陣
有一日同歌妓一齊去搵老友大通禪師
佛門清靜地，大通禪師緊係好嬲啦
東坡即時作首詞，叫歌妓唱比佢聽

喂大師你係邊唱咩歌，跟邊門佛法？
可唔可以借你嘅木魚黎用？
我同你都係人世間逢場作戲，又點使咁疑惑呢
我呢位妓女望你幾眼，你唔好皺眉啦
如果你呢邊年輕嘅僧人早生幾年
就知道你以前有幾咁風流，食過嘅女已經都變哂老太婆
睇黎東坡一早知呢位和尚以前嘅情事
特登黎笑吓佢咁，真係好衰呀！

東坡 踏莎行(這個禿奴)
這個禿奴，修行忒煞。雲山頂上空持戒。一從迷戀玉樓人，鶉衣百結渾無奈。

毒手傷人，花容粉碎。空空色色今何在。臂間刺道苦相思，這回還了相思債。

東坡係杭州仲審過一件情殺案
有個和尚，愛上妓女，但有日用哂錢啦
咁妓女認錢唔認人，都好正常，仲要對你甜言蜜語咩
和尚有日頂唔往，想係深夜強姦佢
妓女抵死不從，結果和尚一下大力金鋼掌打死佢
東坡仲發現和尚嘅手臂紋左句話詩：
「但願生同極樂國，免教今世苦相思。」
東坡呢個時候忍唔往，又寫左首詞

呢個「禿奴」真係無咩修行，咩戒都破哂
為情所困，搞到自己好狼狽
「毒手傷人，花容粉碎」
而家你要爭嘅色相，又去左邊呢？
東坡最後就決定：
好啦，咁就好似尔嘅紋身咁
你地就一齊落黃泉
用生命去還返呢場相思債
推出去斬立決！

中

自推吓先

訓前睇埋佢先

睇完記得返黎講吓感想

東坡把口真係好閪

應該係波者水之皮也，即波，唔係坡。

王安石整字說，目的並唔喺文字訓釋，更加似係推廣自己嘅理論，所以問題多多。

呢到有兩個講法
坡同波係古籍都有記載
故事有兩個版本咁
我見唔太重要就選東坡嘅坡

王安石將學術變做政治目的
難怪東坡會笑佢
當時佢權傾一時，敢笑佢嘅人好少

嗯，確實如此，我讀得唔夠全面。

文字算學術，但又唔算學術，政治同學者嘅文化影響比較大，王安石既然講到祖宗不足法，行事大刀闊斧，字說自然係佢嘅武器。呢點，其實同說文差唔多。

古代連登仔黎
出名嘅假膠

古書成日都兩個版本，得閒可以考證吓

都係...學術好多時都離唔開政治，尤其古代點會講咩學術獨立自由。中國文革之後，有段時間嘅中國學術研究都係好明顯嘅例子，咩都同馬克思有關。

可以將佢生平迭事拍返套白面蘇東坡

點解開左個新post嘅？

呢方面我知道，自己讀詩經會留意三家詩同毛詩異同，文選亦如是，會留意尤袤同胡克家個版本對讀。

文革後，改革開放前嘅研究係垃圾，唔係用馬克思，而係用毛澤東。

連登外用嘅圖網死左
為長遠計
都係決定開新post
目前離我預計講完仲有好耐

蘇東坡都算成日比人拍劇
Tvb Atv 大陸都有
不過無咩邊套拍埋佢假膠果陣

清潁東流，愁來送、征鴻去翮。情亂處，青山白浪，萬重千疊。孤負當年林下語，對床夜雨聽蕭瑟。恨此生長向別離中，彫華髮。

一尊酒，黃河側。無限事，從頭說。相看恍如昨，許多年月。衣上舊痕餘苦淚，眉間喜氣沾黃色。便與君，池上覓殘春，花如雪。

由負約去到回憶，由回憶再去到想像未來
呢首詞真係一絕，讀落好多地方回味

其實都幾有趣，意識形態同學術研究之間嘅關係，古代如是，現代如是
大陸都好多勁嘅學者，但普遍黎講都仲係好參差
講古典方面，台灣學者都仍然比較高質

我鍾意大陸學者多啲，對台灣無咩感覺。
一來台灣出相關嘅書，作者好多都嚟自大陸，缺少本土嘢。二嚟即使有，有時候都係承繼嘅多，開創嘅少。當然都有例外，例如蔣勳同歐麗娟。
講詩詞講得最好果個，我諗係葉嘉瑩?雖則我極唔鍾意佢嗰種風格。

但書嘅版本方面，台灣點都好過大陸，大陸書紙質垃圾，因為政治原因而對某啲篇章作出刪節更加係罪無可恕。(例如高步瀛嘅《唐宋詩舉要》)中國書店嘅版本，叫做有返哂評語同批點。不過文字舛錯多，簡繁混雜。

文章既內容有無修改過?
定原汁原味搬過來??

有校對，但無修改內容
張巴打可以直接睇返最新嘅兩篇

近代都有人寫滿江紅

滿江紅·和郭沫若同志
1963.01.09 毛澤東

小小寰球，有幾個 蒼蠅碰壁。嗡嗡叫，幾聲淒厲，幾聲抽泣。螞蟻掾緣槐誇大國，蚍蜉撼樹談何易。正西風 落葉下長安，飛鳴鏑。

多少事，從來急；天地轉，光陰迫。一萬年太久，只爭朝夕。四海翻騰雲水怒，五洲震盪風雷激。要掃除 一切害人蟲，全無敵。

台灣龔鵬程、顏崑陽，絕對係首屈一指嘅中國古典研究學者
唔知巴打有冇睇過佢地嘅論著，算係目前台灣走得好前嘅古典研究學者
台灣其實好早已經強調本土，加埋佢地台灣學者已經好多都本地人，尤其有所謂嘅獨派

我讀過龔鵬程嘅中國文學史，顏崑陽就純粹知道有呢位學者。有冇書可以介紹下。

之所以咁講，因為我見台灣大書局多數都只係重印大陸學者嘅書，例如張鳴宋詩選，又或是龍榆生嘅唐宋名家詞選，有啲自家製嘅好似朱自力等選嘅元曲選，注得麻麻，注出處，少解釋。又或者歐麗娟嘅唐詩選注，當年喺書局讀兩讀，唔太留到深刻印象，至少無錢鍾書本宋詩選注咁強烈。(雖然選得唔太好)

可能我鍾意睇嘅係個人風格強烈嘅書，想睇作者自己睇法。

至於話缺少本土，我表達得差，我指係缺少破格嘅作品，例如一望就知係台灣人注嘅詩詞。不過三民書局嘅注譯系列幾好，有心有力。

不過，大概因為我孤陋寡聞，先入為主所致，自己始終少見台灣書。

龔鵬程應該算係公認好有個人睇法嘅學者，佢本本論著都係插緊主流講法，好有獨到嘅見解，搞到有班人好唔妥佢

顏崑陽最新出左三本新書：詩比興系論、反思批判與轉向：中國古典文學研究之路、詮釋的多向視域：中國古典美學與文學批評系論。我估圖書館都應該入左

我無點留意台灣注嘅選本，都係睇佢地嘅論著多，暫時覺得古典研究論文入面，比較深刻

我愛探長！我愛探長！

多謝推介，我去搵嚟讀讀。

我自己比較少睇古典研究論文，一般鍾意讀注同選。以前會成日睇呢啲論文，不過後嚟睇睇下無咩心力再睇落去。或者我學力有限，精神又唔好，開始無法「理解」，啲字變哂符號咁。

近年都係鍾意睇選注，一來可以自己領悟，二來可以睇注者睇法，例如中研院本《唐詩選》，馬茂元趙昌平《唐詩選》就非常好，本來前者應該係今也詩無敵，純粹以注者嘅志趣同喜好去選，完全唔考慮讀者(選者有余冠英、王水照、錢鍾書、陳友琴等等)，但你知喇，文革前後，一切毀於一旦。最後只能夠用政治第一，藝術第二去選，初稿乜撚都無哂，可以睇下王水照嘅文章：

馬茂元嘅《唐詩選》，初版都係60年代，修訂本80-90年代完成，好得多。

葉嘉瑩有本《詞學新詮》，可以一睇。

哇，巴打專攻選本，好正，學到嘢！

我會再特別留意呢方面，選本係好有趣，唔同選本代表唔同文學批評觀，選本研究都幾多人搞

葉嘅風格，其實我自己都麻麻地，不過佢真係無法忽視嘅高山黎

巴打出新文未

I Love u too

明日出
最好推埋呢頁啦

略略睇過呢幾本書嘅介紹，似乎顏崑陽專門研究文心雕龍，難怪聽過佢個名。

條契弟擺明想做鳩全中國，終於比佢得償所願，留下一班恬不知恥嘅人。

如果想自學中國文學應該點做
唔識點入手

佢基本上古典範範都有研究，最出名應該係李商隱詩，另外文學批評都好有見解

呢個係我開post嘅原因
可以先跟呢邊嘅文慢慢學
然後自己有興趣再睇吓更多作品
自然就會入手

巴打你邊間U中文系

文科仔邊間都差唔多

巴打可唔可以講吓有咩入門書

佢應該係近代係古詩詞最出名嘅人
仲要迫哂成中國睇佢作品

明年今日：互相思念的友誼
共讀東坡永遇樂 (孫巨源以八月十五日離海州，坐別於景疏樓上，既而與余會於潤州，至楚州乃別。余以十一月十五日至海州，與太守會於景疏樓上，作此詞以寄巨源。)

正文第十一章

東坡 永遇樂 (孫巨源以八月十五日離海州，坐別於景疏樓上，既而與余會於潤州，至楚州乃別。余以十一月十五日至海州，與太守會於景疏樓上，作此詞以寄巨源。)

長憶別時，景疏樓上，明月如水。美酒清歌，留連不住，月隨人千里。別來三度，孤光又滿，冷落共誰同醉？捲珠簾、淒然顧影，共伊到明無寐。

今朝有客，來從濉上，能道使君深意。憑仗清淮，分明到海，中有相思淚。而今何在？西垣清禁，夜永露華侵被。此時看，回廊曉月，也應暗記。

我地讀過東坡愛情同兄弟嘅詞作
不妨可以讀埋東坡寫比朋友嘅傑出作品
眾所周知，東坡嘅朋友真係數之不盡
呢種寫比朋友嘅作品，大體可分為二：
有方外之士，即係道士、和尚，反映超脫嘅精神
亦都有同樣進身廟堂嘅士大夫，呈現入世嘅思想

今次我地先讀呢一首
東坡寫比同樣因反對王安石變法而調任地方官嘅朋友
呢位朋友叫孫巨源，東坡同佢係同僚，感情不俗
曾經寫過〈潤州甘露書彈箏〉詩
採桑子(潤州多景樓與孫巨源相遇)、更漏子(送孫巨源)詞比佢

東坡 採桑子(潤州多景樓與孫巨源相遇)
多情多感仍多病，多景樓中。尊酒相逢。樂事回頭一笑空。
停杯且聽琵琶語，細捻輕攏。醉臉春融。斜照江天一抹紅。

呢首係佢地相會係潤州時即席之作
描寫佢地係高樓相會，旁有歌妓唱樂
相對我地要細讀嘅作品，情感雖然唔係好深刻
但頗能一觀佢地相會嘅情況
東坡同世俗嘅朋友，做返俗世嘅事
咁樣，其實先係友情最常見嘅情況

長憶別時，景疏樓上，明月如水。美酒清歌，留連不住，月隨人千里。別來三度，孤光又滿，冷落共誰同醉？捲珠簾、淒然顧影，共伊到明無寐。

呢首詞題目好詳細，點出東坡書寫此作嘅時間、地點、思憶嘅人
東坡因為孫巨源係八月十五日於景疏樓坐別海洲
又係潤洲同東坡等友人會晤歡飲
之後兩個一齊去楚洲，東坡北去密州，孫巨源西至首都開封
東坡三個月後，十一月十五日重遊此地，同新任大守坐食於景疏樓上
有感而發，景在人散，作詞思憶呢位好朋友

上半片力寫東坡於景疏樓上，物是人非嘅感慨
詞人眼見月光如漫天江水，冷冷柔柔灑落四野
諗起三個月前嘅景疏樓，人卻四散，唔知幾時有得再見
「長憶」，主詞缺乏賦予兩個可能：
1.東坡成日諗起之前分離嘅情況
2.巨源成日諗起之前分離嘅情況

我地不妨可以理解做兩者皆是
中國古代嘅知己，本來就係互相嘅想念
東坡想巨源，巨源想東坡，係佢地兩個都確信嘅事
一前一後的景疏樓，空間、景物以至時間契合（同是十五日）
東坡呢種懸想，令自己、朋友有交疊對照嘅感通

「美酒清歌，留連不住，月隨人千里」
美酒清歌，猶是歷歷在目，此刻冷清卻告訴詞人現實嘅無奈
「留連」，不捨
「不住」，再不捨都無法改變
明月高懸，千里係心嘅距離
同時東坡嘅心又有如月光咁照
就算友人遠在開封，仍然都會照到

「別來三度，孤光又滿，冷落共誰同醉」
離別之後三度月圓，月亮又未嘗唔係東坡引發思憶嘅象徵？
月本不孤，孤者在心
相似嘅月圓之夜，人呢？
同醉嘅首要條件，要先有好友
此一反問，盡見了巨源係東坡心中之重

為左睇明月，東坡捲起珠簾，低首思憶
低首卻只見孤獨嘅影子相伴
「淒然顧影」，形影相弔
好友不在，月影相伴，思念而無眠

今朝有客，來從濉上，能道使君深意。憑仗清淮，分明到海，中有相思淚。而今何在？西垣清禁，夜永露華侵被。此時看，回廊曉月，也應暗記。

下半片的由實入虛，盡見詞人想像
巨源嘅朋友，同東坡講：佢都好掛住你呀！
「憑仗清淮」，東坡將想念化成相思淚
再由清淮流入大海，自然澎湃，滔滔不絕
巨源，你Feel唔Feel到？

呢種象徵手法係中國詩詞常見
秦觀：
「便作春江都是淚，流不盡、許多愁。」
岑參：
「渭水東流去，何時到雍州？憑添雨行淚，寄向故園流。」
文學嘅想像，未必要合於現實經驗
無理而妙，想像更能呈現美感

「而今何在？」
此一問句係東坡嘅想像，你而家係邊？
你係咪係中書省清冷嘅宮廷值夜？
「夜永露華侵被」
長夜漫漫，冬寒露氣，透衣入心
呢種冷，同我一樣係因為孤獨

「此時看，回廊曉月，也應暗記」
巨源啊巨源，睇吓回廊月光
月光傳遞緊我嘅思念之情，好似我地相會時嘅明月
你掛住我，我掛住你
有情如此，孤光不孤
東坡好似講緊：就算我唔係你身邊
都唔可以唔記得景疏樓嘅歡樂
回憶嘅美好，友情嘅溫暖
應該可以消除當下現實嘅冷酷吧！

好 GAY

龔鵬程有兩本都幾推薦：
中國文學十五講
文學散步
用字淺白，內容好正

征鴻 其實咩黎?

遠飛嘅大雁
成日用黎寄托感情

兄弟之間互相既感情好到咁的確難得

好多人兄弟姊妹分左家之後通常都會疏遠，即使小時玩得幾埋

其實係
古代重視骨肉親情
應該唔係現代人可以諗到
當然最重要係佢地志氣相投

再睇返東坡講千里共嬋娟
特別有說服力

大家族已經係現代崩潰左

不得了好易入口

諗起魏文帝同陳思王，覺得「志氣相投」都不敵政治，或者咁反而顯得蘇軾蘇轍嘅兄弟情更難能可貴。

其實係，我估大陸／台灣可能仲有
香港真係愈黎愈少見
我同自己親戚都唔係咁熟
一年頂多見兩三次咁

想聽佢地嘅故仔

絕對係精心介紹
包保易入口又學到好多新嘢
東坡肉就係咁好食

等聲滿巴打講

Push

大家早晨

今晚再出

期待

講佢地志氣相投有啲誇張，志趣相投可能會比較好
設想魏文帝同陳思王都只係一個普通名士，或者詩人，前者同後者嘅關係，會大概好似佢地同建安六子嘅關係咁。

文士相聚，往往都係惺惺相惜，讀魏文帝兩篇《與吳質書》就係如此，例如：
「每念昔日南皮之遊，誠不可忘，既妙思六經，逍遙百氏。彈棊閒設，終以六博。」即係諗返起以前去南皮，真係難忙，大家一齊鑽研六經，又欣賞諸子百家嘅作品。終日都係捉下棋呀咁。
又比如另一篇：
「昔年疾疫，親故多離其災，徐陳應劉，一時俱逝，痛可言邪！」
講緊建安二十二年嘅災疫，六子死咗五個，啲詩友死哂，自然傷心。

曹植寫〈王仲宣誄〉，云：
「吾與夫子，義貫丹青。好和琴瑟，分過友生。
庶幾遐年，攜手同征。如何奄忽，棄我夙零！
感昔宴會，志各高厲。予戲夫子，金石難弊。」
我同夫子(尊稱)，都係義貫丹青(丹青唔易甩色，有堅貞之義。)。
大家彈琴瑟相和，Friend過打band。如果未死，大概可以攜手同抗敵人，唉，點解突然間就死咗呢，得我一個人孤零零!

當中想講就係，二人都係好結儒士詩人同遊，鍾意「對酒當歌」，敵概同仇之類。假使佢地只係普通人家嘅兄弟，大概都只會有火花，而唔會相害。曹操剛健，曹丕文風陰柔，曹植兼而有之(有趣嘅係，顧隨對曹植評價相當低。)。可以話三者恰好互相配合，互相「生成」。如果唔係生於帝皇家，只係好似三蘇咁，無爭權問題，關係應該會好得多。不過呢個世界無咁多如果。

曹丕同曹植有截然不同嘅文批觀點，都係源於權，曹丕既成皇帝，所追求之事已經唔係建功立業，而係百世留名，咁寫文章就係最好嘅方法。曹植雖為安鄉侯，但實際上被投閒置散，無業可立，文章對佢而言，只能夠係雕蟲之事。

不過講起上嚟，話二字爭權都有爭議，七步詩固然有機會係以訛傳訛，就曹植嚟講，佢本身都係類不護細行嘅人，未必就適合做繼任人。而作為哥哥曹丕，都叫做保過佢幾次。

但從文章嚟睇，佢地基本上係兩個世界嘅人，文學主張完全唔同。

二子先啱

多謝巴打
講得好詳細,
學到野!
真係估唔到背後有咁多故仔

巴打講得好仔細，學到嘢！
三曹嘅詩歌都寫得好，曹丕嘅典論論文仲成為中國文批嘅經典，將文學嘅地位抬到極致
只要身入皇族，或者兄弟之爭係必然發生……

黃州思友，人我雙寫
讀東坡滿江紅(寄鄂州朱使君壽昌)

「某自得罪，不復作詩文，公所知也。不惟筆硯荒廢，實以多難畏人，雖知無所寄意，然好事者不肯見置。開口得罪，不如且己。」
——東坡

正文第十五章

東坡 滿江紅(寄鄂州朱使君壽昌)

江漢西來，高樓下、葡萄深碧。猶自帶，岷峨雪浪、錦江春色。君是南山遺愛守，我為劍外思歸客。對此間，風物豈無情，殷勤說。

《江表傳》，君休讀。狂處士，真堪惜。空洲對鸚鵡，葦花蕭瑟。獨笑書生爭底事，曹公黃祖俱飄忽。原使君，還賦謫仙詩，追黃鶴。

東坡寫呢首詞嘅時候，係經過「烏臺詩案」無耐
佢受到人生最大嘅挫敗，係〈與沈睿達書〉一文講：
「不復作詩文」，因為佢判罪最大原因係佢嘅文句
烏臺詩案，貶謫黃州，呢件事對東坡黎講好重要，之後會慢慢講
呢到嘅重點係，東坡係呢段時間都仲有唔少真心朋友
係失意之時寫比朱壽昌嘅詞
一見佢地嘅交情，二見東坡嘅諗法

朱壽昌係二十四孝主角之一，「棄官尋母」
朱壽昌七歲果陣，同老母分開，五十年不見
其間佢刺血書寫《金剛經》，四圍搵老母
終於母子歡聚，老母已經七十幾歲
百行以孝為先，東坡當然好敬佩佢啦

江漢西來，高樓下、葡萄深碧。猶自帶，岷峨雪浪、錦江春色。君是南山遺愛守，我為劍外思歸客。對此間，風物豈無情，殷勤說。

上半片氣勢豪放，先寫長江、漢水流連不絕
武昌係朱壽昌當官嘅地方，同東坡黃州相隔一條江水
詞人幻想係武昌嘅黃鶴樓俯瞰
眼看江水有如葡萄嘅深碧色澤
又突然神思一轉，係到諗：
呢條江水，正係從我嘅故鄉四川、岷山同峨嵋山嘅雪水流到呢邊
係東坡眼中，江水似乎充滿故鄉錦江繽紛美麗嘅春色
呢邊嘅想像，係東坡望
亦都係朱壽昌望，人我相寫

既係人我相寫，自然導出下一句：
「君是南山遺愛守，我為劍外思歸客」
前面當然係讚朱壽昌係愛民如子嘅地方官
後面就講自己思鄉情切卻不得歸嘅遊子
一條江水，兩個文人
一對知己，兩種身分

「對此間，風物豈無情，殷勤說」
呢到又將自己、朱壽昌合埋黎寫
面對江山美景，我地又點會無感慨呢？
呢種情，就等我慢慢向你傾訴啦！

《江表傳》，君休讀。狂處士，真堪惜。空洲對鸚鵡，葦花蕭瑟。獨笑書生爭底事，曹公黃祖俱飄忽。原使君，還賦謫仙詩，追黃鶴。

《江表傳》 ：晉虞溥著，其中記述三國時江左吳國時事及人物言行
狂處士：指禰衡。不出仕之士稱處士

下半片借史抒發自己嘅感受
東坡同朋友講：千其唔好讀《江表傳》
入面有個禰衡，佢嘅經歷令人心痛
曾觸犯曹操，曹操多顧忌他才名而未殺，最後因出言不遜而被黃祖所殺
而禰衡多少都似東坡咁，因為自己嘅才學而受苦

禰衡因作〈鸚鵡賦〉而有名，後人將其葬地稱為「鸚鵡洲」
「空」、「蕭瑟」都係好悲慘
鸚鵡洲上芳草萋萋，葦花猶自蕭瑟
昔日三國人才，魂魄今安在？

東坡雖然充滿悲苦之情，仍然可以超越
由個人而入歷史，再從歷史見哲理
「獨笑書生爭底事，曹公黃祖俱飄忽」
其實站係東坡旁觀嘅角度：
禰衡呀禰衡，你何必要咁堅持受苦
百年之後，曹操黃祖咪都係死埋
呢一樣，都係東坡自我嘅解脫

「原使君，還賦謫仙詩，追黃鶴」
喂老友，千其唔好陷入政治紛爭
世俗之事，往往只係一時
但文學藝術，卻可以流傳千世
崔顥嘅〈黃鶴樓〉、李白嘅〈登金陵鳳凰臺〉
唔係到今時今日，我地都仲讀緊咩？

東坡向朱壽昌盡說心中情
現實嘅不堪，必然令人走向其他方向
如文學，如夢幻謫仙
一追再追，亦都係呢段黃州時期
東坡寫下令人傳誦千古嘅神作

君是南山遺愛守，我為劍外思歸客。
好霸氣

東坡嘅豪邁
雖然唔多，但好特別
之後會再講

呢兩日會加速

獨笑書生爭底事，曹公黃祖俱飄忽。
呢句都好正

東坡道家式嘅歷史觀好正

會唔會出李清照

呢個排緊隊
之後實出

輕輕一推

加注支持

快哉閒人：東坡與張夢得之遊 讀東坡〈記承天寺夜遊〉、水調歌頭(黃州快哉亭贈張偓佺)

患難見真情，係人生谷底仲陪你嘅先係真朋友
東坡、張夢得係一齊被貶黃州，共處患難
既然大家平時都無事可做，當然成日一齊玩啦
張夢得住係承天寺，東坡有次就同佢夜遊承天寺

東坡 〈記承天寺夜遊〉

元豐六年十月十二日，夜，解衣欲睡；月色入戶，欣然起行。念無與樂者，遂至承天寺，尋張懷民。懷民亦未寢，相與步於中庭。

庭下如積水空明，水中藻荇交橫，蓋竹柏影也。

何夜無月？何處無竹柏？但少閑人如吾兩人耳！

呢篇文好短，得八十四個字
東坡係到證明，咩叫飛花摘葉，皆可殺人
大文學家，隨手拾來，皆成佳構

「夜，解衣欲睡；月色入戶，欣然起行」
美，最難得係偶遇
係漫無目的，心念忽起嘅行動
東坡訓唔著，明朝又無嘢做，於是係月下散步
「念無與樂者，遂至承天寺，尋張懷民」
仲有邊個好似我咁呢？
可以享受閒人之樂，懂得月下散步之美
就只有張夢得呢位朋友

「庭下如積水空明，水中藻荇交橫，蓋竹柏影也」
呢幾句以水喻月，真係神來之筆
庭下就好似水一樣咁清澈
係包含而非侵佔，係透明而非掩蓋
睇落好似水草縱橫交錯咁
原來係竹子同柏樹嘅影子先真
由喻到物，盡顯月色清明嘅動態之景

「何夜無月？何處無竹柏？但少閑人如吾兩人耳！」
其實月亮、竹柏都好常見
但係可以感受到呢種閒適嘅人
或者只係得我地兩位閒人啦
閒人未必能有閒適
往往係對生活充滿情趣嘅人先能感受

東坡 水調歌頭(黃州快哉亭贈張偓佺)

落日繡簾捲，亭下水連空。知君為我，新作窗戶濕青紅。長記平山堂上，攲枕江南煙雨，渺渺沒孤鴻。認得醉翁語，山色有無中。

一千頃，都鏡淨，倒碧峰。忽然浪起，掀舞一葉白頭翁。堪笑蘭臺公子，未解莊生天籟，剛道有雌雌。一點浩然氣，千里快哉風。

話說張夢得係黃州得閒就建左座亭
佢就請蘇軾命名為快哉亭，蘇轍作〈黃州快哉亭記〉
東坡就為張夢得寫首詞，送比佢啦

上半片寫亭景
日落黃昏，捲起窗簾，眼看亭下水色連天嘅美景
知道你為接待我而建亭，新造嘅窗戶似乎油漆都仲係濕
望見此景，突然諗起揚州歐陽修所建嘅平山堂
當時訓係枕頭觀賞江南煙雨
孤獨嘅鴻雁似乎淹沒係呢股迷離嘅氣氛

「認得醉翁語，山色有無中」
醉翁係歐陽修，佢曾經引用王維詩句
山色似乎有，又似乎無，更見動人
東坡既是寫實景，亦都係寫回憶中嘅虛景
亭景似乎實，又似乎虛，彼此映照

一千頃，都鏡淨，倒碧峰。忽然浪起，掀舞一葉白頭翁。堪笑蘭臺公子，未解莊生天籟，剛道有雌雌。一點浩然氣，千里快哉風。

下半片由景入情，兼論人生
江面千頃廣闊，波平如鏡，鏡中倒照青碧山峰
「忽然浪起，掀舞一葉白頭翁」
縱觀全詞，我地可以推論：
呢位白頭翁係東坡對自己，對張夢得嘅比喻
前幾年仲好好地當緊官，忽然浪起，就被貶到黃州啦

我地要理解點解下三句，必須要知邊個叫「蘭臺公子」
蘭臺公子，即係宋玉，「快哉」二字正出自佢嘅〈風賦〉
宋玉話風分兩種：大王之雄風、庶人之雌風
用廟堂嘅政治套入自然界嘅事物
咁白頭翁被「風」起嘅浪搞到動盪不安
東坡自然對「風」對「快哉」有另一種睇法

呢邊東坡就係到笑宋玉：
「未解莊生天籟，剛道有雌雌」
你都未識莊子講風吹而生嘅天籟
風無貴賤雄雌之分
東坡追求嘅風係呢邊已經係講緊自我修為
精神境界夠高，先能夠感受天籟

「一點浩然氣，千里快哉風」
由「風」而亂離，因「風」而快意
東坡既有入世之心，亦有出世嘅精神
達則以浩然正氣嘅儒家思想
退則借超越世俗嘅道家精神
正因為東坡有咁嘅覺悟，先會好霸氣咁講：
咁樣無論我地面對順境逆境，就算投閒置散做個閒人
都可以享受千里快哉風！

打少左
呢篇係正文第十六篇

畫POST過黎留名
蘇軾真係太神

另外巴打會唔會講下李清照

會呀
一個一個咁講

好正

篇文出名過首詞

少少
聲滿巴打講得好正！
令我都好想睇下三曹ar

早晨

北宋最愛蘇軾, 南宋最愛辛棄疾

巴打居然同我一樣
得閒記得吹幾句

只係睇過TVB套洛神

連蘇軾都口未能言 莊子真係呢

讀豪放詞真係好舒坦
讀李清照愈讀愈鬱結 但又精妙得不能自拔

另外講親蘇軾d老婆都不得不提「不合時宜 惟有朝雲能識我」

朝雲bb
我之後會再講埋東坡後兩個老婆嘅故事同詞作

豪放詞係正嘅，男人都應該要讀
讀黎讀去都係陰柔嘅話，就太偏食
好彩有東坡咁樣開拓，如果唔係詞一定少左一半精彩

有冇十年生死兩茫茫咁正先

別有一番風味

幾時出到呢邊？
巴打今次係咪會講耐好多？

暫時想講嘅仲有好多未講
應該會長過之前兩個文學家差唔多一倍

今晚出多篇

果真相識滿天下

其實古代有無文人出名但係一個毒撚無乜朋友？

睇到咁化，好野

方外之交，離別超曠之詞
細讀東坡甘聲八州(寄參寥子)

突兀雪山，卷地而來，真似泉塘江上看潮時，添得此老心中十萬甲兵，是何氣象何雄且杰！妙在無一字豪宕，無一語險怪，又出以閑逸感喟之情，所謂骨重神寒，不食人間煙火氣者。詞境至此，觀止矣！
—— 鄭文焯《手批東坡樂府》評讚

正文第十七章

東坡 甘聲八州(寄參寥子)

有情風萬里捲潮來，無情送潮歸。問錢塘江上，西興浦口，幾度斜暉？不用思量今古，俯仰昔人非！誰似東坡老，白首忘機？

記得西湖西畔，正春山好處，空翠煙霏。算詩人相得，如我與君稀。約他年東還海道，願謝公雅志莫相違。西州路，不應回首，為我沾衣。

咩叫做方外之交呢？
本來係指言行超脫於世俗禮教之外嘅人
後黎就係僧道嘅代名詞
東坡識好多方外之交，尤其同參寥子交好
有一日佢地要離別，東坡因此寫下呢首絕妙好詞
絕妙在於：不見悲傷，知情超曠

有情風萬里捲潮來，無情送潮歸。問錢塘江上，西興浦口，幾度斜暉？不用思量今古，俯仰昔人非！誰似東坡老，白首忘機？

首句之妙，在於勸參寥子嘅機智
呢種對「情」嘅思辨，貫穿全詞
東坡借大自然之景象變化，附以「情」之詮釋
睇落幾合理，其實反點出情係人嘅主觀
一如花開花落、草青草枯
以至人嘅相聚離散，莫不合乎自然
潮來潮去嘅比喻，正係說明相聚有時而盡
緣起緣滅，反而係到同參寥子講：
唔好因為咁而傷心，一切都係順其自然咋！

「問錢塘江上，西興浦口，幾度斜暉？」
呢到嘅「問」，既點出空間，亦講時間變化
錢塘江、西興浦口，都係東坡同參寥子共遊嘅景地
佢地兩個曾經度過無數次日出日落
但東坡超越兩人嘅經驗，係到反問：
我地兩個共遊之前之後，錢塘江、西興浦口
唔係依然會繼續受陽光嘅洗禮咩？
人世間嘅自然變化，聚散離合，好正常啫

「不用思量今古，俯仰昔人非！」
東坡自答自解：人類面對時間嘅無情，空間嘅限制
好快咩都會物是人非，又有邊個可以解決呢？
呢到東坡不作濫情感傷之語，轉入更深刻嘅哲理
既然早知如此，何必執著呢

「誰似東坡老，白首忘機？」
「誰似」二字，似乎係同參廖子講：
你會唔會好似我咁忘掉情嘅好惡？
忘機，即無巧詐之心
忘掉彼此嘅猜忌，見出雙方嘅真性情
方外之交，要係面對離別時
超越悲歡，達至超曠，方不失其道呀

記得西湖西畔，正春山好處，空翠煙霏。算詩人相得，如我與君稀。約他年東還海道，願謝公雅志莫相違。西州路，不應回首，為我沾衣。

下半片回憶西湖西畔嘅美景，相聚嘅愉悅
空翠煙霏，乃指空曠山林，青翠欲滴，飽滿潤澤
化用王維《山中》二句
「山路原無雨，空翠濕人衣。」
春山空翠，煙霏迷離，隱約見出禪意
由白首忘機，到詩人相得，再至「稀」
係到講緊，好似我地咁有真性情
又可以超脫情困嘅人，真係好少呀！

「約他年東還海道，願謝公雅志莫相違」
典故嘅呈現，拉出歷史嘅縱深
呢邊引用謝安呢位人，佢年輕時已有名望，隱居東山
到四十幾歲先出仕，一直都記住東山
只等四海昇平，就要返去
可惜謝安最後病危回都，路經西州路，返唔到去啦
佢外甥羊曇，從此不走西州路
「一日，醉過其間，憶起謝安，為之淚下」

「雅志」，當然係東坡自言退隱之志
「西州路」，反用典故，自言唔會似謝安咁
故此參廖子都唔需要好似羊曇咁悲傷流淚
「不應回首，為我沾衣」，盡見東坡對參廖子嘅勸慰
承接全詞嘅機智，貫以真情，以求超越離別嘅悲哀

但係我地又可以諗：如果真係無情
如果真係可以完全超越到，咁仲點會寫詞相勸呢？
正因有情，方有此勸
始能令人讀之感嘆
有情無情，孰好孰壞，端看一心把持

東坡詞之朋友系列完結
下篇會開始入東坡詞作轉型嘅世界
亦都係豪放詞嘅重要作品

有情風萬里捲潮來，無情送潮歸。問錢塘江上，西興浦口，幾度斜暉？不用思量今古，俯仰昔人非！誰似東坡老，白首忘機？

哇！
句句都好霸氣！

孤獨就好多，我諗屈原、陶淵明都算係
但呢種比較似為左自己理想而抉擇嘅孤獨人生
本身都唔叫做毒撚性格

孤僻嘅話，可能比較貼近
竹林七賢入面比較多，但可以話係環境迫出黎
我諗要用相對去諗，無咩人多朋友過東坡

呢首算係我好鍾意嘅詞黎
意境高，章法巧妙，又盡見東坡超然嘅性情
由豪放而至超曠。呢首都係代表作之一

明日會出篇講東坡同屈原嘅基情

我都好中意呢首!

神作之一

東坡少年，最愛屈原
齊讀東坡屈原塔詩

天才者，或數十年而一出，或數百年而一出，而又須濟之以學問，帥之以德性，始能產真正之大文學。此屈子(屈原)、淵明(陶潛)、子美(杜甫)、子瞻(蘇軾)等所以曠世而不一遇也。
——王國維

正文第十八章

東坡細個就好鍾意屈原
熟讀佢嘅作品，一生仲成日讚屈原
「屈原作《離騷》，蓋《風》《雅》之再變者，雖與日月爭光可也。」
東坡話，屈原係嘅作品係詩經嘅變格
屈原文句嘅光芒，就算同日月都有得一比！
除左今日讀嘅詩，東坡仲寫過《屈原廟賦》狂讚佢

係中國文學史，屈原係第一個出名嘅獨立作家
之前嘅詩經當然好出名啦，但我地唔清楚作家係邊個
亦有可能係一種集體創作，唔同屈原一個寫哂楚辭
咁我地又係要問一個問題：
點解屈原令我地有得放假？
屈原係中國士大夫眼中代表咩價值？

史馬遷《史記》：
屈平正道直行，竭忠盡智以事其君，讒人閒之，可謂窮矣。信而見疑，忠而被謗，能無怨乎？屈平之作離騷，蓋自怨生也。國風好色而不淫，小雅怨誹而不亂。
屈平，字原，佢呢一生人可以用「信而見疑，忠而被謗」形容
佢對楚國同楚懷王都好忠心，但受小人誹謗
結果兩次流放，佢當然好傷心
寫完楚辭都唔夠，見住楚國衰敗，傷心到投江自盡

東坡 屈原塔

楚人悲屈原，千載意未歇。
精魂飄何處，父老空哽咽。
至今滄江上，投飯救飢渴。
遺風成競渡，哀叫楚山裂。

黃子華曰：
有假放先有資格自殺
咁屈原好明顯有資格自殺嘅
楚人係佢死後，好掛住佢，覺得佢係忠臣
賽龍舟係為左打撈屈原嘅屍體
吳鈞《續齊諧記》：
屈原以五月五日投汨羅而死，楚哀之，每於此日，以竹筒貯米投水祭之。

屈原嘅忠貞，係深入千古文人嘅內心
東坡少年時以儒家用世思想為主
又見到屈原嘅精神，都今時今日都仲有節日紀念
自然對屈原心生傾慕，人如其文
呢個亦係九成古代士大夫嘅心態

屈原古壯士，就死意甚烈。
世俗安得知，眷眷不忍決。

史馬遷《史記》：
屈原至於江濱，被髪行吟澤畔。顏色憔悴，形容枯槁。漁父見而問之曰：「子非三閭大夫歟？何故而至此？」屈原曰：「舉世混濁而我獨清，眾人皆醉而我獨醒，是以見放。」漁父曰：「夫聖人者，不凝滯於物而能與世推移。舉世混濁，何不隨其流而揚其波？眾人皆醉，何不餔其糟而啜其醨？何故懷瑾握瑜而自令見放為？」屈原曰：「吾聞之，新沐者必彈冠，新浴者必振衣，人又誰能以身之察察，受物之汶汶者乎！寧赴常流而葬乎江魚腹中耳，又安能以皓皓之白而蒙世俗之溫蠖乎！」

呢段寫得極好，以文字建構文人眼中屈原嘅精神
亦都係呢種「士不遇」嘅客觀情況
加上士人理想嘅「忠貞」之情
正正係千古以來好多中國士大夫面對嘅悲劇

南賓舊屬楚，山上有遺塔。
應是奉佛人，恐子就淪滅。
此事雖無憑，此意固已切。
古人誰不死，何必較考折。

呢到係東坡寫詩嘅動機
佢行吓行吓，無啦啦見到有座屈原塔
但果到嘅位置，同屈原係完全無關係架
東坡係到估：
係咪一個信佛嘅人，驚屈原嘅精神會失傳而建嘅？

不過呢件事點都無人知啦
最重要係佢嘅意思已經表達出黎
東坡呢到講出一樣真理：何必考究
好似後世唔少學者對屈原嘅考究
有人話屈原係弄臣，有人話屈原係同性戀
但屈原嘅象徵，係無法改變，真實咁存在

名聲實無窮，富貴亦暫熱。
大夫知此理，所以持死節。

呢到東坡由屈原而進入人生評價
儒家嘅立德立言立功，係可以流傳千古
而富貴呢樣嘢，一時嘅客觀命遇，只係短暫
中國嘅士大夫都知道呢種道理
即使係捨生取義，都係值得嘅！

係呢邊，我地可以見到東坡少年嘅志向
同埋可以知道屈原對中國士人嘅意義
我地今日一齊再讀吓呢首詩啦：

楚人悲屈原，千載意未歇。
精魂飄何處，父老空哽咽。
至今滄江上，投飯救飢渴。
遺風成競渡，哀叫楚山裂。
屈原古壯士，就死意甚烈。
世俗安得知，眷眷不忍決。
南賓舊屬楚，山上有遺塔。
應是奉佛人，恐子就淪滅。
此事雖無憑，此意固已切。
古人誰不死，何必較考折。
名聲實無窮，富貴亦暫熱。
大夫知此理，所以持死節。

支持

講講屈原應節
希望大家過節都了解吓屈原啦

中國達文西

仲唔比個正皮佢

哇好正講屈原
估唔到巴打咁應節
學到野

Lm

多謝巴打

原來我同兩位巴打都係同代人

呢套係幾經典
好記得最後七步成詩

東坡真係講多好多篇
佢涉及嘅文藝範疇太多
好似咩都勁咩都識，仲要有重要地位
會盡快加速，大家追貼啦！

巴打加油

今日正日
大家端午節放假之餘
都不妨了解吓屈原

巴打有冇食傻咩

東坡 六么令(天中節)

虎符纏臂，佳節又端午。門前艾蒲青翠，天淡紙鳶舞。粽葉香飄十裏，對酒攜樽俎。龍舟爭渡，助威呐喊，憑弔祭江誦君賦。

感歎懷王昏聵，悲戚秦吞楚。異客垂涕淫淫，鬢白知幾許？朝夕新亭對泣，淚竭陵陽處。汨羅江渚，湘累已逝，惟有萬千斷腸句。

分享比大家一邊食傻一邊睇
上半描繪古時端午嘅盛況
下半抒發對屈原悲劇嘅同情
首詞都算簡單，唔難讀，就唔細講啦

簡介基本古典文學概念：婉約、豪放
並讀東坡江城子(密州出獵)

正文第十九章

東坡 江城子(密州出獵)
老夫聊發少年狂！左牽黃，右擎蒼。錦帽貂裘，千騎卷平岡。為報傾城隨太守；親射虎，看孫郎。酒酣胸膽尚開張。鬢微霜，又何妨！持節雲中，何日遣馮唐？會挽雕弓如盈月；西北望，射天狼。

詞有豪放、婉約兩大派
婉約係詞之本色，即係原本最初大家都咁寫嘅主流
豪放則係詞之變格，由東坡開始創變，後人跟隨
呢兩種係風格嘅唔同，我地不妨由典型嘅作品做介紹

晚唐溫庭筠、韋莊係婉約詞風嘅開山祖師
下開宋代柳永、秦觀、李清照、歐陽修、晏殊、張先……
人數遠超東坡嘅豪放派
就連東坡門生之一嘅秦觀都唔寫豪放詞

溫庭筠 菩薩蠻六首之一
小山重疊金明滅，鬢雲欲度香腮雪。懶起畫蛾眉，弄粧梳洗遲。
照花前後鏡，花面交相映。新帖繡羅襦，雙雙金鷓鴣。

屏風上嘅金碧山水，隨往光而明滅
黑髮如雲之鬆散，映照女子早上臥床嘅臉龐雪白
待在閨房，情人不在，也無心打扮
古代女子喜用前、後各一鏡化妝
髮髻嘅花，美女嘅臉，互相前後相映
新嘅衫繡左一雙一對嘅鷓鴣，女子卻孤身一人

婉約詞，題材多係女子閨怨之情，多用代擬
抒發自己嘅情感、思想，當時主要用詩黎表達
當然都有例外啦，但直到東坡先咁明顯「以詩為詞」
即係用寫詩嘅態度寫詞，唔再局限係愛情閨怨
抒情言志，家國天下，無一不可
題材擴充，自然書寫嘅風格都多變啦
當中同婉約最相異嘅，就係豪放

老夫聊發少年狂！左牽黃，右擎蒼。錦帽貂裘，千騎卷平岡。為報傾城隨太守；親射虎，看孫郎。

呢首詞可謂東坡詞風轉為「豪放」之代表作
東坡雖然豪放詞寫得唔多，但文學史素來以創變為高，故總以豪放稱其詞風
東坡係《與鮮于子駿書》談及此詞：
「近卻頗作小詞，雖無柳七郎風味，亦自成一家。呵呵。數日前獵於郊外，所獲頗多。得一闋，令東州壯士抵掌頓足而歌之，吹笛擊鼓以為節，頗壯觀也。」
呢首詞係因為打獵而寫，仲同埋成堆壯男一齊高歌
就算無柳永嘅詞風，無詞之本色
唔寫女人寫男人，咪都可以自成一家，呵呵

上半片記東坡出獵嘅情境
古人四十而稱「老」，東坡寫呢首詞已經四十歲啦
都係老人家，但突然有少年嘅興致
東坡唔讀書，去打獵，都幾見佢嘅活力

「左牽黃，右擎蒼」
黃、蒼，舉一代全，意指黃狗、蒼鷹
「千騎卷平岡」
「卷」之一字，真係好有氣勢呀！
「為報傾城隨太守」
除左豪放嘅想像，仲想與民同樂
打多幾隻老虎返去BBQ
東坡仲用孫權自喻，即刻親手射返隻老虎先！

酒酣胸膽尚開張。鬢微霜，又何妨！持節雲中，何日遣馮唐？會挽雕弓如盈月；西北望，射天狼。

下半片寫東坡狂放嘅心理
「酒酣」，係用酒將壓抑嘅情緒釋放出黎
生出下句：「鬢微霜，又何妨！」
多幾條白頭髮，老子什麼鬼都不怕！

「持節雲中，何日遣馮唐？」
漢文帝果陣，雲中太守魏尚抗擊匈奴有功
但因報功不實，獲罪削職
呢個時候有位叫馮唐嘅人，勸醒文帝
就派馮唐持節去赦免魏尚
東坡沿古喻今，希望一如馮唐可以大展所長
老細，幾時比我做大事？

「會挽雕弓如盈月」
東坡提起弓箭，竭力拉盡弓弦，如一盈月之滿
朝向西北，欲射天狼，暗示要打當時北宋嘅大敵西夏
否陰柔，主壯美，真係別有一番豪放嘅味道
讀一次呢首詞，FF成堆男人唱歌，真係好麻甩呀！

樓主博士定碩士好勁

探長今次東坡真係好鬼高汁

哇！
呢首真讀落好熱血！
好癲，成個英雄咁型！

我都係最鐘意蘇軾
佢首定風波真係瀟撚到喊
成個型出左黎！

係連登嘅世界
學歷並唔重要，才學先係重要
只要有心，大家都可以感受文學嘅美

希望早日突破返舊Post嘅正皮啦

呢首我都極愛，神作之一
巴打記得得閒吹幾句
最鍾意同東坡fans傾計

學到野

我自己都極鍾意讀豪放詞
讀落好有氣勢
呢首東坡自言寫另一風格嘅作品代表

訓前幫推

下篇開始入黃州同東坡嘅個人感受
詞作非常精彩
仲會特別講東坡名畫

巴打會否講下水龍吟同西江月.梅花
最鍾意東坡呢兩首

會呀！
呢兩首係必講
了解東坡不可忽視嘅傑作

對中國畫有興趣

好快出架啦

加速加速

好期待巴打講中國畫

希望唔會令你失望

講起豪放就自然諗起李白，李白都係一位我好崇拜嘅詩人，唔知樓主會唔會講埋？

李白、杜甫都係無法忽視嘅大詩人
之後一定會返轉頭講
應該會講多一兩詞人先
巴打可以睇住先，一定會等到

東坡最大的挫折：烏臺詩案
兼讀東坡〈予以事系御史臺獄，獄吏稍見侵，自度不能堪，死獄中，不得一別子由，故作二詩授獄卒梁成，以遺子由，其一〉

長途押解，猶如一路示眾，可惜當時幾乎沒有什麼傳播媒介，沿途百姓不認識這就是蘇東坡。貧瘠而愚昧的國土上，繩子捆扎著一個世界級的偉大詩人，一步步行進。蘇東坡在示眾，整個民族在丟人。
——余秋雨

講起東坡詞最動人嘅作品，我地一定會提到黃州
特別因為東坡係黃州寫下驚世傑作：
念奴嬌(赤壁怀古)
前、後《赤壁賦》
正因為咁，我地先要睇返係佢因咩事去黃州
而今日要講嘅「烏臺詩案」，就係答案

係發生呢件事之前
東坡係對自己嘅聰明才智
對自己嘅詩詞文章好鬼自豪
但發生「烏臺詩案」之後，佢曾經講過：
「某自得罪，不復作詩文，公所知也。不惟筆硯荒廢，實以多難畏人，雖知無所寄意，然好事者不肯見置。開口得罪，不如且己。」
寫過一首對自己仔女寄望嘅詩：
人皆養子望聰明，我被聰明誤一生。
但願生兒愚且魯，無災無難到公卿。

「烏臺詩案」，係東坡成世人最大嘅挫敗
因為呢件事，令佢重新審視自己嘅人生
同時，亦係佢嘅詞作由豪放而致超曠
國家不幸詩家幸，文窮而後工
如果無發生過「烏臺詩案」，如果無人生挫敗
或者我地嘅課室，就唔會再有誧讀「大江東去」嘅聲音

事情起於御史台彈劾東坡嘅文句
話佢蔑視朝廷，又話佢不忠於君
甚至有個叫李定嘅人，居然話東坡嘅罪係：
「起於草野垢賤之餘」
「初無學術，濫得時名」
「所為文辭，雖不中理，亦足以鼓動流俗」
其實當時皇帝、太皇太后都好鍾意東坡
而東坡又係名動一時嘅文化巨星
但正因為樹大招風，引起好多妒忌
人言可畏，群而攻之，係一股極大嘅力量

東坡最初收到風都唔驚
但後黎知道愈黎愈多人插佢
好似有個叫李宜之嘅小官
或者可以解釋點解咁多人攻擊東坡
學者李一冰講：
「他也來插上一手，無他，一個默默無聞的小官，若能參加一件扳倒名人的大事，足使自己增重。」
落井下石，見風轉舵，小人嘅性格古今同之！

終於直到成堆官差黎湖州捉東坡
東坡當然好驚，佢連自己犯咩罪都唔知
咁東坡就講：
至少比我見埋屋企人最後一面
通判祖無頗目擊說：
頃刻之間，拉一太守，如驅犬雞。
余秋雨寫得好：
長途押解，猶如一路示眾，可惜當時幾乎沒有什麼傳播媒介，沿途百姓不認識這就是蘇東坡。貧瘠而愚昧的國土上，繩子捆扎著一個世界級的偉大詩人，一步步行進。蘇東坡在示眾，整個民族在丟人。

東坡係揚州渡江果陣，曾經計劃跳河自殺
我地可以想像，佢陷入一種巨大嘅落差
前一刻都仲係一個充滿前途嘅文人
下一刻居然變做連自己犯咩罪都唔知係犯人
東坡唔知自己會唔會連累自己屋企人、朋友
係呢一刻，佢曾經自豪嘅文學，變成佢受難嘅原因
以藝術入罪，以政治審判藝術，令人悲嘆

控告者、審判者都係憎恨東坡嘅人
東坡自然百口莫辯，係牢房入面飽受侮辱同折磨
案卷記錄經常出現嘅句子：
「逐次隱諱，不說情實，再勘方招。」
佢知道，唯有嘅解脫嘅方法，就係認罪

林語堂《蘇東坡傳》：
對蘇東坡的指控，有的十分牽強。最有趣的指控中，有一條是寫兩株老柏的七律。詩里說柏樹「根到九泉無曲處，世間惟有蟄龍知。」這兩句詩認為是對皇帝大不敬，因為龍是皇帝的象徵，而今皇帝正在位，作者應當說有龍在天，不應當說在九泉地下。另外還有一首牡丹詩，在詩內作者歎造物之巧，能創造出牡丹種類如此之繁多。御史解釋此詩為諷刺新當政者能制定如此多之種種捐稅。《菊賦》的序言裡曾提到吃妃菊的苦種籽，御史認為作者是在直接諷刺全境百姓的貧窮，尤其是指朝廷對官吏薪俸的微薄。「生而盲者不識日」是諷刺科舉考生的淺陋無知，諷刺考生不通儒學，只知道王安石在《三經新義》里對經書的注釋。

一首又一首詩嘅審判
經歷嘅時間好長，亦都係咁先分到真朋友
杭州嘅父老百姓求神明保佑東坡
朝中嘅范鎮、張方平寫信求皇帝
甚至王安石嘅弟弟王安禮都話：
「自古大度之君，不以言語罪人」
太皇太后死前講：唔好再屈東坡啦！

聖主如天萬物春，小臣愚暗自亡身。
百年未滿先償債，十口無歸更累人。
是處青山可埋骨，他時夜雨獨傷神。
與君今世為兄弟，又結來生未了因。

話說，東坡同佢大仔蘇邁約定用飯菜傳遞消息：
如果皇上唔殺佢，就送肉和蔬菜
如果皇上要殺佢，就改送魚，不送肉和蔬菜
但係有一日蘇邁唔得閒，就決定叫朋友叫飯
點知佢朋友竟然整左條糖醋魚比東坡

東坡一見到就嚇到流哂馬尿
獄卒本身都好同情佢，就問明原因
東坡就求佢，幫佢送兩首絕筆詩比子由
其中呢一首詩好簡單
大家可以自己慢慢品味東坡死前嘅真情

最後皇帝決定：
蘇東坡貶往黃州，官位降低
充團練副使，但不准擅離該地區，無權簽署公文
係牢獄經過一百零三日，東坡終於重見光明
而經過呢件事，去到黃州嘅苦困
從此改變東坡嘅人生態度

東坡真係有咁耐風流有咁耐折墮....

落差好大

真正嘅食家除左甘甜，其他各種味道都要一一品嚐，佢寫嘅食經先至會令偏好唔同嘅人都產生共鳴，得到各階層背景嘅人認同依條友堅係識食

東坡可以成為大文學家，或者從佢嘅飲食觀可見一斑
黃州之後，東坡能夠欣賞嘅味道，已經唔止甘甜，苦澀、辛辣，都係人生美嘅提煉
呢一點，或者係佢比李白杜甫更受大眾愛戴嘅原因！

當一個人真係想自殺,
我諗已經係絕境啦

就快出下篇

扭曲的怪畫：與世不容的正直
讀東坡畫論，看偃松圖

東坡 枯木怪石圖

何謂文人畫？即畫中帶有文人之性質，含有文人之趣味，不在畫中考究藝術上之工夫，必須於畫外看出許多文人之感想，此之所謂文人畫。
——陳師曾

正文第二十一章

中國繪畫藝術，有一派相當重要：文人畫
咩係文人畫呢？
即係士大夫呢種文人階級嘅畫
所以又稱做士人畫
正好似東坡講嘅：
「觀士人畫，如閱天下馬，取其意氣所到。乃若畫工，往往只取鞭策皮毛槽櫪芻秣，無一點俊發，看數尺許便倦。漢傑真士人畫也。」
追求嘅唔係畫匠作品嘅形似
而係要求神似，要有言外之意
「詩不能盡，溢而為書，變而為畫。」
亦都係呢個時候開始，詩書畫三樣嘢結合埋一齊
繪畫、書法、詩詞缺一不可

東坡 瀟湘竹石圖

東坡正係中國文人畫嘅先行理論創造、實踐者
其實更早對東坡有知遇之恩嘅歐陽修已經提倡：
「古畫畫意不畫形」，客觀嘅外形並唔係最重要
「此畫此詩兼有之」，文人作詩重意，畫亦同之

東坡接受呢種講法，論述得更加細膩：
論畫以形似，見與兒童鄰。
賦詩必此詩，定知非詩人。
詩畫本一律，天工與清新。
邊鸞雀寫生，趙昌花傳神。

如果繪畫只求形似，咁同細路仔有咩分別？
即係好似寫詩寫唔出新意，一定唔係一個勁嘅詩人
唔係話形無用，但形之外有更高追求
我地必須注意「詩畫本一律，天工與清新」
呢到正係文人畫好強調嘅詩、畫合一，其理相通
而家嘅人話王維係「詩中有畫，畫中有詩」
呢句評語正正係出自東坡口中

咁呢種意要點反映呢？
東坡話，作品嘅高度建基於個人嘅修養
於潛僧綠筠軒可使食無肉，不可居無竹。無肉令人瘦，無竹令人俗。人瘦尚可肥，俗士不可醫。旁人笑此言：「似高還似痴？」若對此君仍大嚼，世間那有揚州鶴！
世間嘅俗人，畫匠詩匠只求外在嘅價值，外在嘅形似
而真正嘅雅士係可以追求內在嘅修養，再將佢表達出黎
東坡將內在嘅追求，比喻對竹嘅欣賞
俗士會笑呢種君子之竹，根本係無用多餘
如果對住雅事仍抱住俗世肉慾，又點會有真正嘅藝術？

東坡 偃松圖

我地不妨係到觀賞東坡嘅名作偃松圖
東坡嘅畫主要題材係「枯木竹石」，成為文人畫主要嘅題材
睇呢幅畫作嘅時候，我地一定會比主角「偃松」吸引
偃松，即係躺臥嘅松樹
睇到呢邊，一定會有一個疑問：
點解要畫呢棵咁奇形怪狀嘅樹？
再更進一步
我地要問點樣東坡咁鍾意「枯木竹石」？

呢到正正扣連東坡受「烏臺詩案」之累
去到黃州呢個窮鄉僻壤嘅地方
因為詩文而受累，東坡轉而全心投入於詞於繪畫
繪畫嘅形式，容許東坡以隱約嘅手法表達自己嘅真情
從畫作當中，反映東坡經苦難後嘅人生態度

畫入面嘅偃松，係東坡自身嘅映照
因為客觀外在條件的不幸，偃松唯有橫向生長
面對呢種困難，佢依然能夠征服
粗壯嘅枝幹，多重嘅扭曲，表達一種壯美
呢種壯美係不甘於環境嘅局限
極力掙扎，於世界種種限制中周旋衝突

一切嘅不自然，一切嘅奇形怪狀
東坡曾經受過嘅誹謗，曾經受過嘅殘酷
種種災難，都唔係輕描淡寫可以忽略
人生真正嘅不幸，必然會係生命形成無數傷痕
東坡知道：
我地無法改變事實，但我地唔可以一蹶不振

偃松曲線嘅怪異，係人生必定經驗嘅挫敗
但我地睇東坡呢幅畫，並唔會覺得偃松好無生氣好慘
反而從東坡嘅線條，東坡特意扭轉嘅形狀
細看之下，就能夠感受偃松翻騰於雲霧嘅美感
正因為偃松出生嘅不合自然，成就偃松整體嘅壯美

正如東坡偃松圖自題：
「怪怪奇奇，蓋是描寫胸中磊落不平之氣，以玩世者也。」
東坡「枯木竹石」之主題，必須連結佢嘅人生觀賞
物純得形似，只係死物
而東坡以詩心觀之，深入物之本質，投注自身性情
「枯木竹石」，經大苦困之人方可成就大美
東坡諸多畫作，應作如是觀

呢篇可能入Blog睇會比較好
畫作相對清晰
好多中國畫嘅圖源像素都好差

正!!!

睇完梵谷嘅畫，到呢邊又有得睇東坡嘅畫

中國文人畫係幾有趣

巴打有興趣可以睇吓

有聲成班人係度吆喝
可以壯膽

點解有「呵呵」兩個字咁有趣？

證明「呵呵」兩個字好早已經出現
當年我第一次睇到呢句都笑左
緊係有種假膠嘅味道
有首詞直接用埋「呵呵」

菩薩蠻 韋莊

勸君今夜須沉醉，尊前莫話明朝事。尊重主人心，酒深情意深。

須愁春漏短，莫訴金杯滿。 遇酒且呵呵，人生能幾何？

真係估唔到
好好笑

笑了
btw後面首詞明顯淺白多

真係無限解讀，痴線
有D似文革
無計，古時資訊唔流通，一般人所了解到嘅都係官方所發佈，佢話乜就乜

呢種係東坡偶然嘅少年狂
不過佢都知自己老啦
佢嘅豪放係唔持久，東坡入黃州詞風會再轉

文字獄真係好得人驚
諗埋呢件事對當時嘅影響力
就連東坡咁出名都會被人搞
其他人又邊敢講真話呢？

呢首淺到我都睇得明

荒野無人：由黃州走向陌生的遠方
細讀東坡卜算子(黃州定慧院寓居作)

因為誰都知道蘇東坡這個樂呵呵的大名人是有很多很多朋友的。日復一日的應酬，連篇累牘的唱和，幾乎成了他生活的基本內容，他一半是為朋友們活著。但是，一旦出事，朋友們不僅不來信，而且也不回信了。……總而言之，原來的世界已在身邊轟然消失，於是一代名人也就混跡於樵夫漁民間不被人認識。本來這很可能換來輕鬆，但他又覺得遠處仍有無數雙眼睛注視著自己，他暫時還感覺不到這個世界對自己的詩文仍有極溫暖的回應，只能在寂寞中惶恐。
——余秋雨

正文第二十二章

東坡 卜算子(黃州定慧院寓居作)

缺月掛疏桐，漏斷人初靜。誰見幽人獨往來，縹緲孤鴻影。

驚起卻回頭，有恨無人省。揀盡寒枝不肯棲，寂寞沙洲冷。

讀呢首詞，總會令我諗起魯迅嘅句子：
凡有一人的主張，得了贊和，是促其前進的，得了反對，是促其奮斗的，獨有叫喊於生人中，而生人並無反應，既非贊同，也無反對，如置身毫無邊際的荒原，無可措手的了，這是怎樣的悲哀呵，我於是以我所感到者為寂寞。

東坡初到黃州，居住係定慧院
身邊嘅朋友四散，人生到了最冷落嘅時節
昔日文人名士嘅一呼百應，只餘下蕭索寒風

缺月掛疏桐，漏斷人初靜。誰見幽人獨往來，縹緲孤鴻影。

漏斷：漏，古人計時嘅漏壺，代指深夜
幽人：幽居之人，即隱居

上半片以景抒情，深刻咁繪畫東坡寂寞嘅心境
東坡深夜無眠，係陌生嘅定慧院散步
「缺月」、「疏桐」，以「掛」作連繫
其實詞人嘅孤苦之心何嘗唔係掛連係以上景物呢？
因此當計時結束，一切嘅聲音都消散
東坡說「人初靜」，靜嘅唔止係他人，亦都係講緊自己
當除去外界所有嘅干擾，東坡先能夠不再懼怕
心靈回歸平靜，先再有心情細看眼前景物

「幽人」嘅出現，可以推斷係東坡自喻
但係一個「誰」字，似乎又令呢首詞增加唔同嘅解讀
東坡係到問：
邊個見到我孤獨往來嘅身影呢？
我地不妨代入東坡初貶黃州嘅心態想像
「誰」，會唔會係講緊以前關注東坡嘅人呢？
東坡係咪係到向世界問緊，你地係咪已經唔再睇到我啦？

「獨往來」，東坡意識到昔日熟稔嘅世界一去不復返
由此生出「縹緲孤鴻影」之奇句，係一個超遠嘅鏡頭
孤單嘅鴻鳥，似乎係比起「幽人」更遠嘅地方
係「縹緲」嘅模糊不清嘅景物，再細心注視都係睇得唔清楚
由昔日熟稔嘅世界脫落，走向獨單陌生嘅次元
一切都係不能確定，真係「孤鴻」？
或者只係一個「影」子罷了

驚起卻回頭，有恨無人省。揀盡寒枝不肯棲，寂寞沙洲冷。

省：知曉

下半片進一步刻劃詞人走入陌生世界嘅心境
「驚起」打破靜夜獨處嘅無聲狀態
東坡當然仲未可以忘懷昔日種種嘅熱鬧歡樂啦
難免會「回頭」，但滿目皆是「恨」
東坡嘅悔恨不滿，緊係無人知曉啦
對朝中小人對烏臺詩案，佢根本唔可以再講半句呀！

「揀盡寒枝不肯棲，寂寞沙洲冷」
呢一句都算係東坡詞入面嘅名句
東坡係到已經走入「縹緲孤鴻影」陌生嘅遠方
因此詞人以「鳥」自況，呢到嘅「不肯」唔係自願
而係「揀盡寒枝」仍然無一合適

其實呢首詞最後一句有兩個版本：
1.揀盡寒枝不肯棲，寂寞沙洲冷
2.揀盡寒枝不肯棲，楓落吳江冷

直白嘅「寂寞」，含蓄嘅「楓落」，各有妙處
同樣以景作結，彷彿係東坡仍然仲未適應遠方嘅冷清
世人常稱東坡豁達，但卻不知東坡之能如此，必先經過一大困境
而呢首詞，不妨視作東坡一生一大轉折嘅心境呈現
另外亦都可以問吓自己：
兩個版本，你又鍾意邊一句結尾呢？

巴打呢首講得好精彩!

噢，樓主要開始講長恨此生非我有

巴打未卜先知咁勁

出盡奶力寫架

揀盡寒枝不肯棲

誰見幽人獨往來，縹緲孤鴻影

寫得好獨來獨往嘅味道，
好似雖千萬人，吾往矣咁！

巴打鍾意最後邊句？

呢句又係由個人經驗昇華到普遍經驗
好多人用黎形容自己嘅感受

寂寞好似更加貼近成首詞嘅意境？

呢個亦都係歷代詞評家嘅諗法黎
不過寂寞二字，道破一切，反而令回味嘅空間少左

幾適合用黎講愛情

另一邊有出新文
可以同東坡明月幾時有做一對讀

簡介基本古典文學概念：詠月 讀李商隱月詩

東玻以為自己就死，咪嚇到瀨尿？

係呀
不過成件事幾好笑
比個仔玩死

個人鐘意柳永，李清照
樓主好高質

多謝巴打欣賞
柳永，李清照都係一絕
東坡都好唔同，巴打不妨都睇睇
可能你會鍾意埋東坡

呢首詞妙在果份孤獨感

本來無乜人（人初靜）
後來得番幽人
再跟住得返佢同隻「孤鴻」
(夜媽媽 而且係缺月而唔係明月
佢點知果隻係孤鴻先??? )

去到下片
既係寫人又係寫隻雀
兩者合二為一
「揀盡寒枝不肯棲」呢句以鳥自況之餘——最正係真係表現出詞人無奈中都仍然串串地既心聲

最尾人同雀都無晒
無論果句係「寂寞沙洲冷」又好
「楓落吳江冷」又好
都變左得返片風景
不過
沙洲既寒冷可以係真
但寂寞一定係詞人自己既寄託或感受

至於楓落吳江冷
呢句純粹寫景
正如探長所講
真係好有回味既空間

睇陶傑講唐詩
生動有趣

巴打講得好仔細

而家先追到屈原
我同蘇東坡都一樣有茶癮，但點解唔似佢咁有才

詩人由實化虛，一切景都係心境
巴打解「楓落吳江冷」呢句講得好好
已收入BLOG

東坡雖然好酒，但酒量認真麻麻
反而飲茶先似返佢，品出一番真味
之後會講到佢飲茶同閒適嘅關係
呢到分享一首詞先

東坡 水調歌頭

已過幾番雨，前夜一聲雷。旗槍爭戰建溪，春色佔先魁。採取枝頭雀舌，帶露和煙搗碎，結就紫雲堆。輕動黃金碾，飛起綠塵埃。

老龍團，真鳳髓，點將來。兔毫盞裡，霎時滋味舌頭回。喚醒青州從事，戰退睡魔百萬，夢不到陽台。兩腋清風起，我欲上蓬萊。

呢首搞笑
好鍾意「喚醒青州從事，戰退睡魔百萬」
尤其「戰退睡魔百萬」真係好講得中飲茶提神呢樣野

東坡最尾都幾誇
飲茶講到好似飲酒、隊草，甚至take野咁......
high 晒。。。。

頂，樓主好似我以前中學中文呀sir

好事定壞事

呢首真係幾好笑
東坡好似咩都有咁，東坡肉東坡酒東坡茶……
可能古代文人最大嘅牌子

高汁

我覺得佢好識享受生活
連沖茶嘅水都咁講究

簡介基本古典文學概念：超曠
細讀東坡臨江仙(夜歸臨皋)

對蘇東坡要從兩方面來看。一般人所欣賞的是蘇東坡的豪放和超越，是他跳出去的那一面。但蘇東坡不光是豪放超越的，蘇東坡也有他對人生的很多悲慨，只不過他能夠不被悲慨所拘限，在悲慨之中有他豪放超越的氣概。在天風海濤之曲裡雜有幽咽怨斷的聲音。
——葉嘉瑩

正文第二十三章

東坡曾經抒發過「老夫聊發少年狂」嘅英雄氣概
但我地必須明白，東坡呢種只係偶一為之嘅狂
並唔係佢可以成日表現到出黎嘅豪放
亦因此，呢種作品真係少之又少

係黃州呢段重新省視人生嘅時期
東坡將偶一為之嘅狂放，轉變為深沉嘅哲思
係呢邊我地可以睇得出，東坡開拓豪放有兩種形態：
1,「英雄之豪壯」，南宋辛棄疾詞作常見
2.「哲人的超曠」，東坡嘅生命主調取道於後者
故有論者提出「蘇曠辛豪」，可謂貼切嘅形容

東坡 臨江仙(夜歸臨皋)

夜飲東坡醒復醉，歸來仿佛三更。家童鼻息已雷鳴，敲門都不應，倚杖聽江聲。

長恨此身非我有，何時忘卻營營。夜闌風靜縠紋平，小舟從此逝，江海寄餘生。

時光飛逝，東坡黎到黃州已經三年啦！
佢已經由定慧院，搬左去臨皋亭
亦都係呢個地方，佢終於覺醒要超脫人生
東坡之所以叫做東坡，亦都係呢個時候開始

蔣勳係咁樣講呢個故仔嘅：
黃州東邊鄉郊處有塊坡地，蘇軾就在旁安了家，並且在坡上種些糧食蔬菜維持生計。而他更以「東坡 」二字自居。東坡、東坡，死去了蘇軾，新生了東坡。
係呢塊田地附近，東坡更自建「雪堂」
呢首詞嘅創作動機，正係東坡係「雪堂」同朋友飲酒大醉
係佢返去住所「夜歸臨皋」果陣，突然有感而作

夜飲東坡醒復醉，歸來仿佛三更。家童鼻息已雷鳴，敲門都不應，倚杖聽江聲。

上半片著重「醉歸」無人情況嘅描述
詞人係「東坡雪堂」隊到醉完又醒，醒完又醉
我地成日都會有相似嘅人生經驗：
同朋友歡飲散宴，獨自走返屋企嘅寂寞

「彷彿」係東坡醉到連時間都唔清楚
好似我地後生出去玩，玩到唔知時間啦
屋企人都訓哂，「家童鼻息已雷鳴」
咁又無門匙，屋內嘅人聽唔到敲門聲

「敲門」不應，無人應門，意興闌珊
東坡借此機會，「倚杖聽江聲」，去望吓江海
我地可以睇睇東坡點形容臨皋亭景色：
臨皋亭下十數步，便是大江，其半是峨眉雪水。吾飲食沐浴皆取焉，何必歸鄉哉？江水風月本無常主，閒者便是主人。
景不孤生，因情而出
呢一連串嘅經驗描述，引出詞人心中苦悶
苦悶促成「倚杖聽江聲」，以解心結

長恨此身非我有，何時忘卻營營。夜闌風靜縠紋平，小舟從此逝，江海寄餘生。

下半片由景入心，力寫心理之變化，見其超曠之傾向
東坡聽住江潮起伏之聲，懷著醉意騷悶之心，生出「長恨此身非我有」
表層黎講，講緊東坡不准擅離黃州區域，形同軟禁
深層黎講，呢句出自莊子典故
《莊子‧知北遊》：「汝身非汝有也」
道家主張身體唔係人擁有嘅，好似我地控制唔到生老病死
身體變化係被決定，違反人類喜惡嘅自由意志，稱為自然命限
「知其不可奈何而安之若命」，身體只係暫時嘅寄託
「天地者，萬物之逆旅」，人生如賓也

「何時忘卻營營」，都係由《莊子‧庚桑楚》而來：
「全表形，抱汝生，無使汝思慮營營」
上言自然命限，此言文化命限
即人係社會必得遵守諸種規則，古代有科舉考試，現代有Dse
呢種規則，成為大多數人嘅唯一出路
對東坡黎講，除年紀老邁，都有係仕途不堪
身為罪臣受到軟禁，無法請辭嘅無奈痛苦
中國士人之矛盾，常係進退之間掙扎
土志於道，逍遙自在往往係對立

「夜闌風靜縠紋平，小舟從此逝，江海寄餘生。」
由上半片聽江聲，到下半片風止水平
東坡以景觸興，醒醉之間
係到幻想憧憬自己就此遠離俗世，乘舟歸去

「逝」係退隱
係放棄儒家式士志於道嘅理想
追求逍遙自在嘅夢想
然而夢想之所謂夢想，往往係違反客觀現實
東坡既係罪臣之身，又邊到可以「江海寄餘生」呢？

此中的矛盾衝突，化為沈鬱頓挫之筆
東坡就好似好想達到更高嘅精神境界，但又受困於現實
結句看似超曠，但始終未能導向解脫
甚至令人讀之更感受到佢嘅無奈

東坡係黃州三年啦，已經漸漸尋覓人生出路
同年，已經寫出有名嘅〈定風波〉、〈赤壁賦〉等作
呢首詞可見東坡意欲超脫嘅心
我地必須了解人生係動態嘅過程
有時超脫，有時超脫唔到，唔係固定嘅
但至少有此呢個超脫嘅企圖，先能生出超曠之作

飲茶都吹到咁大

又係有兩個版本
真正版本係咪已不可考？
我自己就buy「楓落吳江冷」多D，婉轉含蓄D

正解，你真係一針見血喎

真係解釋得好好，完全feel 到
東坡舖排得如此妙，好用心

東坡本身都係一個品牌
古代Marketing strategy已經有番咁上下

係呀……
要問米先知啦
楓落吳江冷的確係好有畫面

呢首都好精彩!

古典文學入面呢種雙寫係高級技巧
之後會講幾首東坡詠物詞
到時會成日見到

講得好好
東坡係有血有肉嘅人

或者理性嘅嘢有一步到位
但感性嘅嘢，好多時都係充滿衝突
絕對唔係話到豁達嘅境界，就可以次次都做到
亦都係咁，先更加難得

就係鍾意呢種文人

終於嚟到底，巴打講得好好睇！

東坡好比心機寫
巴打追得好快

快出新文

盡快
下首講東坡詞神作

我都中意『楓落吳江冷』，一來正係婉轉含蓄，二來『楓落』聲音好聽過『寂寞』，三來天寒葉落，前後襯托。

巴打好有見地
楓落吳江冷，楓落嘅動態係好美嘅
如果諗埋鏡頭嘅轉換，係慢鏡聚焦放大咁墜落
寂寞二字就失去呢種鏡頭，直抒心境

個人認為寂寞沙州冷完勝楓落吳江冷

願聞其詳

巴打快講幾句，又可以放入Blog

人生三境：東坡超曠詞之代表
共讀東坡定風波(三月七日沙湖道中遇雨。雨具先去，同行皆狼狽，余獨不覺。已而遂晴，故作此。)

我喜歡東坡在黃州給朋友寫信的一段話，他說，在市集喝酒，為醉漢推罵，「自喜漸不為人識」。東坡年輕就有盛名，因為有「名」，容易沾沾自喜。「名」當然只是自己執著，到了鄉下荒野市集，拉車賣菜的，誰知道你有「名」？市集裡當然沒有人認識東坡，喝醉了酒，跌跌撞撞，推倒東坡，還罵他兩句。東坡大概最初也生氣，但想一想，沒有人認識他了──「自喜漸不為人識」，多麼高興，漸漸沒有人知道他是誰了。
——蔣勳

正文第二十四章

東坡 定風波(三月七日沙湖道中遇雨。雨具先去，同行皆狼狽，余獨不覺。已而遂晴，故作此。)

莫聽穿林打葉聲。何妨吟嘯且徐行。竹杖芒鞋輕勝馬。誰怕？一蓑煙雨任平生。

料峭春風吹酒醒。微冷。山頭斜照卻相迎。回首向來蕭瑟處。歸去；也無風雨也無晴。

東坡超曠之作不少，我地都已經讀過幾首
例如甘聲八州(寄參寥子)、水調歌頭(黃州快哉亭贈張偓佺)等
都係讀落好明快，兼之富有東坡嘅人生哲學
但係我地讀過嘅詞作，都無呢一首咁出名咁深入人心

呢首詞嘅序寫得明確，係一個好嘅「定向閱讀」
三月七日係沙湖道遇雨，但雨具又唔係手喎
東坡係到恥笑同行嘅人都好狼狽不咁狂奔
喂有咩值得咁做，唉濕哂唉唔撚驚啦！
等一陣真係變返晴天，東坡因此特作此詞

莫聽穿林打葉聲。何妨吟嘯且徐行。竹杖芒鞋輕勝馬。誰怕？一蓑煙雨任平生。

首句「莫聽」，係呼叫嘅語氣
東坡係到講：落雨，又有咩好怕喎！
暴雨之中，雨水點點穿擦竹林，滴滴打響綠葉
突如其來嘅變化，引起眾人嘅驚慌
甚至係無意識咁就拔足奔逃

其實無雨具，跑得再快咪又係濕哂
正因為咁，東坡先勸大家唔好驚慌失措
由此，生出「何妨」
既然點都係濕，不如乘著雨水吟嘯高歌，慢慢感受
東坡呢種超越常人嘅霸氣貫穿全詞嘅情景

「竹杖芒鞋輕勝馬。誰怕？一蓑煙雨任平生。」
竹杖、芒鞋，係馬嘅對比
前者係慢慢散步嘅工具，後者則係趕路用嘅動物
形容東坡嘅悠閒，暗示詞人面對逆境都唔會匆忙慌亂

「誰怕」乃一反問，引出東坡嘅超曠
風雨之逆境，係詞人眼中都係平常事，影響唔到心境嘅平淡
「一蓑煙雨任平生」，披住草蓑，任煙雨沾上
面對逆境，平常處之，其實都無咩好怕

料峭春風吹酒醒。微冷。山頭斜照卻相迎。回首向來蕭瑟處。歸去；也無風雨也無晴。

下半片由逆境轉入順境，再由東坡超曠嘅哲理收筆
春風一吹，詞人酒醒，原來佢之前飲醉左
呢種醉意，亦都令佢催生「吟嘯且徐行」嘅瀟脫
酒醒之後，略有寒意
東坡嘅心境更為澄明，哲眼觀世更加清晰
此時風雨盡去，陽光斜照，可謂一可喜之順境

凡人處世，常因客觀境況，主導喜怒哀樂
就算樂境也好，苦境也罷，都係被外界決定
「悲喜不由己」，東坡不欲如此
故有第三境，「也無風雨也無晴」之寧境

「回首向來蕭瑟處。歸去；也無風雨也無晴。」
詞人於沙湖道中回首前路，落葉殘花，同行狼狽
歷歷在目，凝固風雨蕭瑟之不堪
咁樣嘅逆境已經過去啦，眼前暖陽斜照，好似好美好

詞人舉足相迎，雙目卻回顧後路
無喜無悲，順逆不動
係呢一刻，東坡已經超越外在環境
由相迎到回首，回首至歸去
「歸」之一字，即生命之歸宿
人生最後安頓之處，東坡意指，應係家鄉嘅「根」

歸去係東坡安頓嘅夢想，而係達成呢個夢想之前
人生所經，東坡希望做到「也無風雨也無晴」
簡單黎講，即係平常心
做到不以物喜，不以己悲嘅境界先係最難

東坡當然都唔係成日做到啦，但至少佢係呢一刻嘅人生境遇做到
由人生順逆之景，生出超曠嘅理境
用豁達嘅心，解脫受外界控制嘅心境
呢首詞入面，我地見唔到議論
東坡高明嘅地方，係用具體常見嘅風雨隱喻人生
我地嘅人生何嘗唔係成日都有風雨？
東坡同緊我地講：
何妨吟嘯且徐行，驚咩？

回首向來蕭瑟處。歸去；也無風雨也無晴。

好鬼有型!!!

呢首係好多人最鍾意嘅東坡詞作
寫得淺白又有畫面，真係做到流傳千古
都幾可惜香港教科書好似無

樓主係唔係中學老師黎

做老師要影相先架
我都無影

有。CE其中一篇範文。

DSE好似無左

溫柔賢淑，賢妻良母王閨之
讀東坡蝶戀花(同安君生日放魚，取金光明經救魚事)

正文第二十五章

東坡 蝶戀花(同安君生日放魚，取金光明經救魚事)

泛泛東風初破五，江柳微黃，萬萬千千縷。佳氣鬱蔥來繡戶，當年江上生奇女。

一琖壽觴誰與舉，三箇明珠，膝上王文度。放盡窮鱗看圉圉，天公為下曼陀雨。

我地之前講王弗同東坡浪漫動人嘅愛情故事
係王弗死後三年，王弗嘅堂妹王閨之就嫁比東坡
有可能，係王弗病重果陣，已經按排呢頭親事
因為王閨之仲係細路女，就好崇拜東坡架啦

王閨之嘅性格好溫順，同王弗會教吓東坡做人唔同
王閨之呢，就只會盡心咁聽老公仔話
既然同為王氏家族，自然對王弗生嘅仔視如己出
生左兩個仔，為東坡提供和諧安穩嘅家庭

小兒不識愁，起坐牽我衣。
我欲嗔小兒，老妻勸兒癡。
兒癡君更甚，不樂愁何為？
還坐愧此言，洗盞當我前。
大勝劉伶婦，區區為酒錢。

東坡曾經寫過一首詩，係佢密州做太守果陣
遇上蝗災四起，百姓饑饉，民不聊生
王閨之為佢提供最大嘅支持同動力
阿仔唔識性，係到煩住老豆
老豆鬧到佢仆街啦，個仔即刻痴住阿媽

王閨之又哄阿仔，又倒茶比東坡
王閨之笑笑口咁講：
阿仔係痴人，點知你仲痴過佢
做人最緊開心呀！
東坡呢刻就好感激王閨之嘅無限支持啦

王閨之陪伴東坡大半生
特別係經過烏臺詩案同黃州時期嘅困苦
見住老公比人捉，雖然嚇都死死吓
但依然堅守家庭，忠貞不二
足足計落有成二十五年，真係夫復何求
王閨之死後，東坡寫過一首悼亡詞

東坡 蝶戀花(同安君生日放魚，取金光明經救魚事)

泛泛東風初破五，江柳微黃，萬萬千千縷。佳氣鬱蔥來繡戶，當年江上生奇女。

繡戶：大戶人家

詞題係講緊東坡係王閨之生辰果陣
買魚放生，行善以求超渡死者
有趣嘅係，我地會見到東坡悼亡嘅態度已經好唔同
相比之前寫比王弗嘅「十年生死相茫茫」
呢首悼亡詞係無咁悲傷，甚至幾睇得開
主要係因為東坡對死後嘅世界，睇法唔同左
特別經過黃州困苦，對佛家嘅思想更有研究
因此即使面對生死大事，都無之前咁灰

東風吹來，天時漸暖
又到王閨之初五嘅生日啦
呢到嘅江邊嘅柳樹有微微嘅黃色
樹幹枝葉隨風而擺，萬萬千千縷
萬萬千千縷，都好似東坡對老婆嘅思念

東坡遙想，當年王閨之出生大戶人家
家鄉眉州青神，江山秀美，岷江穿境而過
「佳氣」、「鬱蔥」、「奇女」
都係歌頌王閨之嘅美德，出身之不凡
正係情人眼中出西施

一琖壽觴誰與舉，三箇明珠，膝上王文度。放盡窮鱗看圉圉，天公為下曼陀雨。

圉圉：擠迫

呢杯賀喜生日嘅壽酒
東坡又可以向邊個舉起呢？
「三箇明珠」，係講緊東坡三個仔
「膝上王文度」，借用晉人王述典故
王述極愛其子王坦之
「雖長大，猶抱置膝上」
呢到東坡講王閏之對三個仔都好好

「放盡窮鱗看圉圉，天公為下曼陀雨」
呢到講緊東坡放生魚嘅數量好多
望落去好似堆魚都迫埋一齊咁
上次東坡為王弗種樹，今次為王閨之放魚

東坡呢邊借用佛教典故
傳說係西方極樂世界
有種極芬芳美麗嘅花叫曼陀羅花
不論晝夜都無間斷咁從天上落下，滿地繽紛

《阿彌陀經》:「晝夜六時，天雨曼陀羅花。」
曼陀羅，梵語音譯，意為悅意花
表層係話，上天可憐堆魚咁迫，落雨增加水量
深層黎講，係指希望上天可以保佑死者安樂

東坡哀而不傷，以佛家作寄託
經過咁多事情，對生死離別都無咁極端
三位情人都比東坡早死
每一首悼亡詞，都有唔同嘅呈現
大家不妨細細品味當中嘅深情

我地老啦
下年dse有範文但無定風波

好鍾意上半片最後自問自答

我都好鍾意
古典文學嘅問句好緊要

今個星期有大搞作
各位記得留意

咁純粹既忠貞到底而家仲存唔存在

留名

你講邊一方面？
東坡對國家都忠貞架
佢絕筆詩第一句都係讚皇帝

我印象中都無讀過

簡介基本古典文學概念：詠物
細讀東坡水龍吟(次韻章質夫楊花詞)

詠物詩和詠物詞雖都注重寄託，但在表達情感內涵上，詠物詩較多反應現實人生、折射出社會的千姿百態，而詠物詞則較多表現外在世界在詞人內心所引起的波瀾，或作者在特定狀態下心靈軌跡的描寫，表現出詞人的心理狀態及微妙變化，具有主觀性、內向性、心靈化的特點。詠物詞比詠物詩更接近作者的感情世界。
——黃雅莉

正文第二十六章

東坡 水龍吟(次韻章質夫楊花詞)

似花還似非花，也無人惜從教墜。 拋家傍路，思量卻是，無情有思。 縈損柔腸，困酣嬌眼，欲開還閉。 夢隨風萬里，尋郎去處。又還被、鶯呼起。

不恨此花飛盡，恨西園、落紅難綴。 曉來雨過，遺蹤何在？一池萍碎。 春色三分，二分塵土，一分流水。 細看來不是楊花，點點是離人淚。

中國古典詩詞傳統，詠物係好重要嘅
詠物，對象就係自然萬物
咁一首好嘅詠物詩詞，有四種境界：
一寫貌工細，寫物最基本要寫得仔細啦
二體物得神，形似之外，神似更重要
三因物之質理以見人情，係唔同物嘅本質，反映世間人情
四物我合一，即係文學家嘅身世感觸，生命情志皆在所詠之物顯現

如果我地要追溯詠物傳統起源
來自詩經、楚辭，後世不斷發展
主要嘅詠物類型，好強調嘅係以物寄託政治
諷刺、歌頌、士不遇等等
好似我地講過李商隱野菊詩，就係一例

但亦都有另一種形式，係詞入面較常見
就係唔理咩政治啦，詠物可以係唔關廟堂事
風喻寄託、哀時傷世，都太沈重啦！
詠物，係遊戲筆墨，馳騁才情先得意架嘛
東坡呢首詞，正係代表作啦

呢首詞係東坡初謫黃州時作嘅
和詩有規則，和詞緊係都有
一同韻，同用某韻
二依韻，用其韻而次序不必同
三次韻，韻部和次序均同
詞題「次韻章質夫楊花詞」，就係第三種
章質夫自然係東坡朋友，楊花就係今次要詠嘅物

似花還似非花，也無人惜從教墜。 拋家傍路，思量卻是，無情有思。 縈損柔腸，困酣嬌眼，欲開還閉。 夢隨風萬里，尋郎去處。又還被、鶯呼起。

前半片是係「體物得神」嘅境界，以擬人之筆描出柳絮的神韻
吓？咩唔係要詠楊花咩？
原來古人成日都將楊花、柳花、柳絮混為一談
東坡呢到所詠「楊花」，實係「柳絮」

所以我地先會見到「似花還似非花」呢句
形容柳絮飄散空中，予人迷離之感
柳絮非花，任隨風吹，自然無人惜愛啦
一個「惜」字，可以感受詞人憐憫之情

如果單純詠物，點顯到東坡嘅才情呢
「拋家傍路」，竟然由物擬人
柳絮就好似棄婦咁，一樣都都要離開屋企，隨風飄散
身世之似，由物到人，正見東坡之精妙

柳絮本係無情嘅死物，但係詞人眼中好似諗緊嘢咁
東坡係到諗，柳絮到底係到思憶咩呢？
詞人由此有種種想像：「縈損」、「困酣」
諸種描寫，柔腸糾結
媚眼倦得似閉非閉，都係同女性嘅形態切合

「夢隨風萬里，尋郎去處。又還被、鶯呼起。」
東坡幻想柳絮嘅離去，好似女性嘅夢咁
女子要係夢中隨風越過萬里之遙，尋覓郎君
好夢卻被黃鶯驚醒
呢到可見係化用金昌緒的望夫詩〈春怨〉：
打起黃鶯兒，莫教枝上啼。
啼時驚妾夢，不得到遼西。

不恨此花飛盡，恨西園、落紅難綴。 曉來雨過，遺蹤何在？一池萍碎。 春色三分，二分塵土，一分流水。 細看來不是楊花，點點是離人淚。

後半片係講女子夢醒之後嘅淒冷現實
柳絮無法隨風過萬里，終於跌入池塘啦
「不恨」，係講緊根本無人憐惜柳絮
此花飛盡無人憐，其他人反恨其他名花難種，更顯悲苦

風吹雨打，引出遺蹤何在一問
古人嘅科學思想真係好差，竟然以為：
「楊花落水為浮萍，驗之信然」
文學成日都係咁，錯中有趣，都唔重要啦
由楊花變做浮萍，呢種「形變」一直都係文學技巧
傳說，有時令作品更有想像之趣味

楊花落水為浮萍，一池萍碎
同時係再生嘅象徵，東坡真係好憐愛柳絮呀
「落花本是無情物，化作春泥更護花」
生生不息，遂歸於自然
三分嘅春色，二分埋入塵土，一分浮沈流水
柳絮有些化為泥土養分，有些落進池塘小溪流轉不止
物本來實物，但轉為春色，係由實化虛

「細看來不是楊花，點點是離人淚。」
東坡由物至人，再由人返去物
最後仲要將兩樣事物合二為一
哇睇真少少，原來發現空中飄浮唔係柳絮
而係女子同情人分開嘅淚水，遙應夢中尋郎嘅女子
天上紛飛，點點柳絮，都係淚水
真係充滿想像力，好有才情呀！

連續三首都係我好鍾意既神作

點解可以有辦法將呢首詞拆解得咁精闢？？？用如此精確既理性去分析詞嘅感性世界

巴打鍾意就好
由於黃州時期太多經典詞作
係進入結局嘅大直路前
會時空跳躍咁跳去黃州之後
東坡真係好吸引
我寫嘅詳細程度已經超越本身預計

開新Post?????

有架...
不過我地遇唔到...

巴打令我愛上東坡
唔好停

Lm
利申好鐘意蘇軾

最緊要比張巴打進入東坡詞嘅世界
好似最初陶淵明後記咁講：
但係除左呢種本身個底夠勁嘅閱讀，係咪可以有另一種方法呢
如果佢地係咁嘅：
豐厚之人生經驗＞閱讀文本＞生出許多感慨、思考＞化之為文
我地呢種普通人係咪可以咁：
人生經驗不足＞參考旁人的看法＞閱讀文本＞搵到屬於自己的感受

文學閱讀，直觀嘅感受，大家都可以有好深感觸
但要將文學閱讀變成專業，就係要有能力將直觀化成文字
以文字作中介，展示自己嘅直觀
可以做到幾多，就睇每個人嘅能力
我係盡一己之力，希望會愈講愈好啦

明日會開
請大家期待支持啦

希望令巴打更理解東坡
得閒記得吹幾句

小弟只係中學雞
Btw班主任教到宋朝啲文都係咁吹奏蘇東坡

巴打，題外話想問問你，如果想接觸老莊哲學睇咩入門書好?

你地而家教科書有咩東坡嘅課文？
學無先後，你睇完呢邊
話唔定可以同你班主任吹返幾句東坡

要睇巴打想接觸老子定莊子
想大致咁概論式理解
定係可以同日常生活扣連
好多入門書嘅寫法都唔同，要視巴打需要

概論式多D，最好係多D註釋既

主要係想接觸道學
唔介意可以問埋佛學入門書嗎?

教咗佢老豆篇六國論，下年教念奴嬌赤壁懷古
Btw好鐘意佢嗰種對人嘅長情

黃錦鋐《莊子讀本》，幾好入口
仲有我幾推薦顏崑陽《莊子的寓言世界》，不過係選文講解
劉笑敢《老子古今》，寫得好詳細
不過如果之前無讀過中國思想史，建議先讀一本先
好似勞思光嘅《新編中國哲學史》都可以睇一次
知道成個中國思想史脈絡，再讀某一家嘅思想，會易理解好多

呢本應該可比你理解基本重要嘅概念
之後可供深入嘅方向

六國論都寫得好好
念奴嬌赤壁懷古，我呢到必講
巴打可以提早睇，相信到時有更深理解
Btw
Dse嘅範文我都會盡講
比起只讀一篇，我會用人去講
對中學生將來考試一定有幫助

感謝巴打，受教了

終於live
巴打你啲解說真係一流，我一個門外漢都體會到東坡嘅情感，真心好正，你挑起咗我對文學果鋪癮

會唔會講離騒同屈原，好似好得意

多謝巴打欣賞同睇哂
東坡係好吸引，當初我都咁先愛上古典

屈原都有機會細講
不過應該無咁快，屈原都幾難入口
可能要等講多幾個先

睇完講解再睇首詞
完全係第二個世界

屈原好吸引

一陣再出多首詞

古典文學嘅兩大始祖之一
詩經、楚辭
後者係現代人好少有機會接觸

【先秦法家】由Walking dead開始，進入韓非子嘅革命思想

新Post加埋新facebook page

大家記入去比個Like啦！

女子觀花，花映女子
共讀東坡賀新郎(乳燕飛華屋)

東坡 賀新郎(乳燕飛華屋)

乳燕飛華屋。悄無人、桐陰轉午，晚涼新浴。手弄生綃白團扇，扇手一時似玉。漸困倚、孤眠清熟。簾外誰來推繡戶？枉教人、夢斷瑤臺曲；又卻是，風敲竹。

石榴半吐紅巾蹙。待浮花浪蕊都盡，伴君幽獨。穠豔一枝細看取，芳意千重似束。又恐被、西風驚綠。若待得君來向此，花前對酒不忍觸。共粉淚，兩簌簌。

正文第二十七章

清初沈雄《古今詞話》入面話東坡呢首詞為官妓而作
有個文人胡仔唔信呢種講法：
「東坡此詞，冠絕古今，託意高遠，寧為一妓而發耶？」
到底邊個真，邊個假呢？
其實我地睇古典詩詞，除非年事有明確證據
否則就好似對呢首詞咁，無確據就最好存疑未知
呢首詠物詞，重在虛意，不在實事
我地單從文本詮釋，已經足夠啦

乳燕飛華屋。悄無人、桐陰轉午，晚涼新浴。手弄生綃白團扇，扇手一時似玉。漸困倚、孤眠清熟。簾外誰來推繡戶？枉教人、夢斷瑤臺曲；又卻是，風敲竹。

上半片寫女子孤單之貌
時間推移中顯出女子嘅百無聊賴
女子悄悄看著小燕飛入華麗嘅屋簷，日光映照
梧桐樹嘅影子漸漸推移，直至午時樹影拉長
只有寂寞敏感嘅心，先會靜觀
先會從空間嘅細微變化睇出時間流逝
等到夜晚無嘢做，唯有沖涼先啦

「手弄生綃白團扇，扇手一時似玉。漸困倚、孤眠清熟」
女子把玩生絲做嘅圓扇
隻手細看如玉之白晢，仲白過白扇
坐吓坐吓，漸感慵懶
係清靜嘅氣氛忍唔住就訓著左

「簾外誰來推繡戶？枉教人、夢斷瑤臺曲；又卻是，風敲竹」
從夢中嘅仙樂中驚醒
係咪女子等待中嘅情人推門返黎？
女子懷著驚喜嘅心情睜眼，但係一個人都無
原來只係風竹聲音
女子孤寂嘅盼望，一切都成空啦

石榴半吐紅巾蹙。待浮花浪蕊都盡，伴君幽獨。穠豔一枝細看取，芳意千重似束。又恐被、西風驚綠。若待得君來向此，花前對酒不忍觸。共粉淚，兩簌簌。

下半片轉寫石榴花，又引出女子和花嘅共同點
石榴、紅巾，意象並置
石榴花瓣半開之姿一如紅巾屈折卷縮
浮花浪蕊，都太過輕浮啦
石榴花嘅花期係百花凋零後先會盛放
石榴半吐，有將開未開嘅壓抑
就好似女子嘅閨怨，希望有緣人惜花
「伴君幽獨」
下開花有中人、人中有花嘅境界

「穠豔一枝細看取，芳意千重似束。又恐被、西風驚綠」
女子觀花，花映女子
彼此為伴，同心相鄰
請有心人細看抑制中嘅穠豔
唯有細看，先見到花受束縛嘅千重心意
但係真係會等到有緣人？
時光飛逝，夏日一過
秋風寒氣來時，花早就凋零啦

「若待得君來向此，花前對酒不忍觸。共粉淚，兩簌簌」
如果等到同受此苦嘅女子黎到
持酒對殘花，簡直係連花瓣都唔忍心觸摸
因為女子知道花嘅凋零
亦都反映左女子嘅青春難駐呀！
淚流花飄，女子悲物，亦係自悲

古代青春女子等待心上人嘅無奈
多少都有幾分《牡丹亭》杜麗娘嘅空虛寂寞
呢種普遍女子嘅心靈感受，不必套入實事而專指一人
其實即使係現代，都有唔少人有相似嘅感受
我地不妨好好再讀一次呢首詞

兩邊都有文追

慢慢追
呢邊一直加緊速

CE 一定無定風波

留名學野
細個好鍾意睇ATV果套倪震講詩詞既節目

第22篇啊

可能大家嘅CE年代唔同
後尾無左範文

呢度睇到我到想瞓

又恐被、西風驚綠

呢句其實點解

打8號波早返屋企多左時間睇

即你意思喺呢首詞的描述對象係泛指世間一切等待情人既年輕寂寞女子？

BTW，睇睇下覺得有D李商隱FEEL

千禧會考雞

我自己覺得呢首詞既精妙之處係，一時描物，一時寫女子，人、物穿梭其中，而每句都同主題緊密連扣

高質巴打，想問下點解宋詞有啲似白話文嘅，我竟然齋睇睇得明，唔洗對照巴打嘅翻譯，完全同啲難嘅文言文好唔同。

同埋之前我睇19才子話如果有興趣對古文，可揀明清二代嘅去入手，冇咁難，巴打會唔會有推介？

東坡人花雙寫
驚秋風一吹，綠意全去
即係枯萎凋零，青春不再

張巴打嘅理解幾好，我讀呢首都係泛情之作咁睇
以之前讀過嘅詩作做對比，呢個係好好嘅思考！

我都想知,
宋詞真係好易入口

簡介基本古典文學概念：朝代

基本而言，愈近我地嘅年代，我地必定愈易理解
如果睇詩經、楚辭，差唔多係另一個世界咁
宋詞可以講係介於雅俗之間
如果本身底子唔錯，絕對可以讀得明

明清二代嘅小說都好唔錯
晚明有出名嘅小品文
清代小說多到不得了
咁我覺得有追看性，又得意嘅
係明清嘅情色小說
唔知巴打對邊方面有興趣？

儒林外史 呢？一直想睇

儒林外史緊係經典啦
好值得睇，反映當時讀書人嘅情況

二十二年相伴：紅顏知己王朝雲
兼讀東坡西江月(梅花)

不合時宜，惟有朝雲能識我；獨彈古調，每逢暮雨倍思卿。
——東坡

正文第二十八章

王朝雲，係東坡三段愛情入面最浪漫嘅一次
如果講王弗係好有主見嘅賢內助，比東坡行事嘅意見
王閨之係小鳥依人，維繫家庭
咁王朝雲就係同東坡精神境界互相感知嘅愛

王朝雲本身係委落紅塵嘅歌妓
係東坡早期任任杭州通判時
人地送左王朝雲比東坡做丫環
果陣王朝雲只係得十二歲嘅小蘿莉咋
自此之後，王朝雲一直陪住東坡
二十二年，東坡晚年流放嶺南，仍然不離不棄

中國古代嘅歌妓，往往能歌善舞
好多時仲要識埋琴棋書畫，和詩吟唱
王弗、王閨之都唔算有咩才學
東坡呢種大文學家嘅境界，只有王朝雲能夠了解

東坡、朝雲相遇係西湖呢種美景
朝雲果陣一身素淨衣裙，清麗淡雅
如天上仙女嘅美貌，加埋動人心弦嘅舞姿
難怪東坡後黎成日用「天女維摩」
即純淨不沾世間塵埃之意，黎形容朝雲
係果一刻，東坡嘅心已經被朝雲征服

王閨之死後，東坡納朝雲為妾
朝雲對東坡嘅理解，有兩個好出名嘅故仔
話說有一日，東坡摸住自己個大肚腩
周圍係到問人：
我個肚入面裝住咩嘢呀？
緊係好多人擦鞋
一個話：一定係學問啦，東坡你咁勁
一個話：我話係文章先真，唔係點寫咁多好文
東坡都笑笑口，唔係呀唔係呀
朝雲聽到呢到，忍唔住插嘴：
你呀，成個肚都係不合時宜
東坡即刻大笑，都係朝雲最理解我！

第二個故仔，係關於我地讀過嘅蝶戀花(花褪殘紅青杏小)
東坡人生第二次流放，同當年流放黃州相似
都係因為文字而受小人攻擊，只係呢一次佢已經老啦
好彩嘅係，朝雲係佢身邊相伴
有一日，蘇軾同朝雲閑坐
「時青女初至，落木蕭蕭，淒然有悲秋之意」
東坡就叫朝雲唱蝶戀花(花褪殘紅青杏小)
朝雲唱唱吓，突然間流哂馬尿
東坡緊係嚇親，即刻問佢：點解咁傷心？
朝雲就答：
「奴所不能歌，是『枝上柳綿吹又少，天涯何處無芳草』也。」
東坡因此終生不再聽人唱呢首詞
可見東坡對朝雲一言一語嘅重視

追隨著東坡長途跋涉，翻山越嶺
始終如一嘅朝雲
係生左一個仔，大量出血
捱唔到無耐，就死左啦
東坡係惠州西湖上起左座「六如亭」
以「不合時宜，惟有朝雲能識我；獨彈古調，每逢暮雨倍思卿」嘅楹聯
紀念朝雲一生嘅感知、相伴
朝雲，亦都係東坡最後一位情人

東坡 西江月(梅花)

玉骨那愁瘴霧？冰肌自有仙風。海遷時過探芳叢，倒掛綠毛幺鳳。

素面反嫌粉涴，洗妝不褪唇紅。高情已逐曉雲空，不與梨花同夢。

朝雲、東坡兩位係晚年同樣有宗教信仰
除死無大事，東坡緊係希望可以通過修行長生不老
而朝雲係呢方面都同東坡一齊努力
可以話佢地嘅愛情入面，充滿宗教嘅色彩

呢首詞雖然題為「梅花」
東坡一生最愛梅花，詠梅詩寫過好多
實則詠梅係表，而悼亡朝雲為裡
入面亦都運用大量嘅神仙典故
「玉骨那愁瘴霧」
嶺南成日都有瘴霧毒氣
呢到嘅王骨當然唔止梅花
更係講緊朝雲埋骨此地

但東坡話朝雲有神仙嘅玉骨
緊係唔怕呢種瘴霧啦！
所以東坡先會講：「冰肌自有仙風」
玉潔冰清，忠貞不二
係到講緊朝雲陪隨東坡幾次苦難
最後知道要去嶺南都未驚過

「海仙時過探芳叢，倒掛綠毛幺鳳」
海上仙人都成日黎睇呢邊嘅梅花
東坡係另一首詩自注：
嶺南珍禽，有倒挂子，綠毛，紅喙，如鸚鵡而小，自東海來，非塵埃中物。
「么鳳」產於四川，羽毛五彩繽紛，形貌如傳說鳳
「倒挂子」產於廣南，性畏冷，綠羽丹嘴，棲集皆倒懸樹枝
呢兩隻唔同嘅鳥，出現係同一句子
係為左令句子更美，更具神秘嘅仙家色彩
海仙、珍禽，都係為左映照朝雲嘅獨一無二

素面反嫌粉涴，洗妝不褪唇紅。高情已逐曉雲空，不與梨花同夢。

素面紅唇，清香襲人，係惠州梅花特殊色態
同時，都係借梅花天然不加任何人工色素嘅素雅
形容朝雲天生麗質難自棄嘅美
洗妝、花謝，都係不改本色

對梅花、朝雲嘅歌頌
人花相寫，不斷同東坡、朝雲嘅相知一生映襯
朝雲本來大把理由唔跟去嶺南惠州
對東坡嘅愛，令佢無好似其他妾侍咁離開
最後亦都因此葬身於惠州

因此，最後兩句已經唔係人花雙寫
而係直接表白自己嘅悼念之情
東坡對朝雲，朝雲對東坡
呢種高尚嘅感情，已經好似早上嘅雲散成空

王昌齡〈梅詩〉曰：
「落落漠漠路不分，夢中喚作梨花雲。」
王昌齡係夢入面將梨花當做梅花
東坡呢到講：「不與梨花同夢」
係講緊此生嘅愛情已經用哂
朝雲死後，東坡無再愛上另一個人

曾經滄海難為水，除卻巫山不是雲
不合時宜，惟有朝雲能識我；獨彈古調，每逢暮雨倍思卿
東坡三位重要愛人，都比佢早死
睇落好似好悲咁，其實已經好幸運
能夠好似東坡咁愛情圓滿嘅人，又有幾多呢？

常人有一個靈魂伴侶已經好幸福，東坡有三個，真係幸福

然而我係死毒撚

不要說了
仲要個個都好似咁靚

大陸套東坡選角認真好多
香港版似拍搞笑版

唉，真係好慘
見住三位愛人先後逝去，感受一定好深
對三個愛人都分別作悼亡詞，比著係我日後睇番肯定睇一似喊一次

東坡晚年都好多傷心事
不過呢樣係詞入面嘅表達唔多
要睇佢詩文先知

高情已逐曉雲空，不與梨花同夢。

東坡呢一世嘅愛情，應該已經用哂
愈深情，愈傷心，唔知好事定壞事

巴打幾時再出返個小說主題

原來係咁，等我追哂巴打啲post先，再搵下啲書睇

巴打我見你仲有個東坡post，我見嗰嗰同依個一樣，依個post係咪新啲多啲？
我見嗰嗰第一頁同依個一樣

之前東坡post圖源不穩
呢邊係重開，已經多好多新文
陶淵明、李商隱都可以追返

未食飯....

好，明白，咁我唔入另外嗰嗰東坡post

巴打，遲啲會講屈原

第幾頁係江城子
我最愛既詞

十年生死兩茫茫果首

第二頁
講王中中

十一年緣盡，賢妻良母王弗 兼讀東坡亡妻王氏墓誌銘

至情無文，至悲無語 細讀東坡江城子(乙卯正月二十日夜記夢)

有生之年希望講到
屈原係古典入面有始祖地位

再睇一次都係想喊

要加埋樓主既旁述先最催淚

網路上嘅解讀都唔夠探長咁動人

明日出第二十八篇
講一首我極鍾意嘅詞作
希望比到大家相同嘅感愛受

一直好鍾意呢首 而家先知背後有個咁感人既故事

呢首詠梅悼亡詞，歷來評價都好高
最難得係寫到人物合一嘅境界

二次流放：東坡在嶺南的日子
讀東坡定風波(王定國歌兒曰柔奴，姓宇文氏，眉目娟麗，善應對，家世住京師。定國南遷歸，余問柔：廣南風土，應是不好？柔對曰：此心安處，便是吾鄉。因為綴詞云。)

正文第二十九章

黃州之後，東坡又返去權力核心京師做事
王安石推行嘅新法已經完結
連王安石本人都失勢好耐
不過政治嘅黨爭，成日都好反覆無常
尤其中國行君主專制，皇帝換一個後生嘅
一切以往嘅規則，好快可以改變

咁有個叫章停嘅人，就令到年輕嘅皇帝再次支持新法
之後好多反對新法嘅大臣，包括東坡
自然都係大不敬啦，好多都掛上罪名流放
東坡貶謫到廣東高山大疫嶺以南
更加唔好講後尾仲再流放去海南島

東坡曾經寫過一首詩，佢對嶺南嘅印象係：
問君謫南賓，野葛食幾尺。
逢人瘴髮黃，入市胡眼碧。
窮山惡水，瘴雨蠻煙
生活條件惡劣，慘過去阿魯阿圖

東坡出發去嶺南果陣，有個好淒涼嘅故事
佢唔願意拖累旁人，要獨自過嶺
命長子蘇邁、次子蘇迨攜眷守家宜興，又遣散家中嘅姬妾
鄱陽湖上都昌縣，燈火樓臺一萬家。
水隔南山人不渡，東風吹老碧桃花。
東坡〈與王庠〉云：
「初欲獨赴貶所，兒女輩涕泣求行，故與幼子過一人來，餘分寓許下、浙中，散就衣食。」
除三子蘇過之外，朝雲係陪侍蘇軾過嶺嘅唯一家眷
換句話咁講，即係成頭家都散哂啦

但係當東坡去左嶺南之後，似乎表現得好豁達
東坡〈十月二日初到惠州〉：
仿佛曾游豈夢中，欣然雞犬識新豐。
吏民驚怪坐何事，父老相攜迎此翁。
蘇武豈知還漠北，管寧自欲老遼東。
嶺南萬戶皆春色，會有幽人客寓公。
佢又寫過封信咁形容：
到惠將半年，風土食物不惡，吏民相待甚厚。……今日游白水佛跡，山上布水三十切。雷輥電散，末易名狀，大略如項羽破章邯時也。 自山中歸來， 燈下裁答，信筆而書，紙盡乃已。三月四日
東坡完全唔似受苦咁，過得好開心！
係咪因為經過黃州之後
呢種困苦，係心理上已經唔係難關呢？

東坡 定風波(王定國歌兒曰柔奴，姓宇文氏，眉目娟麗，善應對，家世住京師。定國南遷歸，余問柔：廣南風土，應是不好？柔對曰：此心安處，便是吾鄉。因為綴詞云。)

常羨人間琢玉郎，天應乞與點酥娘。自作清歌傳皓齒，風起，雪飛炎海變清涼。

萬里歸來年愈少，微笑，笑時猶帶嶺梅香。試問嶺南應不好？卻道：此心安處是吾鄉。

呢首詞，係東坡離開黃州後所作
東坡朋友王定國，因受烏臺詩案連累
係東坡去黃州，佢已經去左嶺南啦
直到呢件事結束，先返黎京師
因為咁，東坡同佢嘅情人吹水，作左呢首詞

既然自己累到王定國咁慘
第一句緊要讚吓人地先：
我成日都好傾慕好似王定國你呢種型男架
上天應該係要比返柔奴呢個靚女陪你
清脆嘅歌聲由潔白嘅牙齒傳出
就好似一陣涼風吹起
再辛苦嘅困難，就算好似炎熱嘅大海
都會因為飛雪一般嘅美女相伴，變得清涼

萬里歸來年愈少，微笑，笑時猶帶嶺梅香。試問嶺南應不好？卻道：此心安處是吾鄉。

東坡見到王定國，好好奇咁
點解你係窮山惡水返黎，睇落仲年輕左嘅？
柔奴微笑，似乎仲有半分嶺南梅花嘅香味
東坡忍唔住問：
果邊嘅環境，唔係好差咩？
柔奴繼續笑住咁講：
只要我能與己心相安
又有邊個地方唔係可供安頓嘅鄉土呢？

我地可以想像，東坡聽到之後係大受感動
甚至話去到嶺南以至海南島，東坡都抱持咁嘅諗法
而呢首詞好似預言咁：
王定國、柔奴
蘇東坡、朝雲
竟然出奇咁相似，既然係咁東坡又點會灰呢！
不論古今中外，女性係文學之象徵
往往都係純潔、救贖，比人好大嘅力量

此心安處，便是吾鄉
東坡晚年雖然都唔叫過得安穩
面對好多困難，但仍然識得自我解脫
呢種，正正係東坡最令人激賞嘅地方

佢係咪最唔捨得細仔所以比佢一齊去廣南？

因為巴打咁講，令我搵左少少資料
先發現蘇過嘅文學成就唔低
東坡寫過首讚講三個仔：

皇 天 遣 出 家 ，臨 老 乃 學 道 。
北 歸 為 兒 子 ，破 戒 堪 一 笑 。
披 雲 見 天 眼 ，回 首 失 海 潦 。
蠻 唱 與 黎 歌 ，餘 音 猶 杳 杳 。
大 兒 牧 眾 稚 ，四 歲 守 孤 嶠 。
次 子 病 學 醫 ，三 折 乃 粗 曉 。
小 兒 耕 且 養 ，得 暇 為 書 繞 。
我 亦 困 詩 酒 ，去 道 愈 茫 渺 。
紛 紛 何 時 定 ，所 至 皆 可 老 。
莫 為 柳 儀 曹 ，詩 書 教 氓 獠 。
亦 莫 事 登 陟 ，溪 山 有 何 好 。
安 居 與 我 游 ，閉 戶 淨 灑 掃 。

我諗係文學入面，細仔最得真傳
加埋當時細仔可能未成家室
唔係大仔二仔自己都有家庭要照顧
所以細仔就陪住老豆

呢度用左「飛雪」暗喻靚女？？

有時形容女子「冰雪聰明」係同呢個象徵有關？

張巴打咁理解都幾好
「飛雪」一定有令王定國面對困境都開心嘅意思
更樣諗，「飛雪」嘅形態，應該係讚緊柔奴

東坡好鍾意用「冰」、「雪」、「仙」等等讚女仔
咁樣連結，呢邊的確有呢層深意

呢段經典

簡介基本古典文學概念：閒適
並讀浣溪沙(徐門石潭謝雨，道上作五首，其四、其五)

又或公退獨處，或移病閒居，知足保和，吟玩性情者一百首，謂之閒適詩。
——白居易

正文第三十章

閒適係中國詩詞傳統入面，其中一種主要嘅風格
呢種風格嘅起源，係來自陶淵明嘅詩
孟夏草木長，繞屋樹扶疏。
衆鳥欣有託，吾亦愛吾廬。
用閒心觀察自然萬物，抒發個人感情

白居易首先提出閒適呢個概念
係相對主流為政治而發嘅諷喻詩傳統嘅
孔子講：
「小子何莫學夫詩？詩，可以興，可以觀，可以群，可以怨」
詩係古代社會，係一種社會文化交流工具
而我地以前曾經講過
陶淵明係開拓退隱田園嘅世界
自然所寫嘅詩歌，可以無關政治
自成一格，文成法立，文學風格係大文學家創造嘅

東坡極愛陶淵明，終其一生和左百幾首陶詩
但係除左和陶詩之外，我地係東坡最出名嘅作品
好難睇得出東坡同陶淵明嘅相似之處
其實東坡係「閒」之字，係幾有陶淵明嘅精神
之前讀過嘅〈記承天寺夜遊〉入面有句：
何夜無月？何處無竹柏？但少閑人如吾兩人耳！

閒適，首重內心之閒
有好多人即使有多餘嘅時間
但面對世間萬物，都做唔到心靈嘅放鬆
閒適，係一種精神境界
文學家將呢種心閒嘅境界呈現係文學作品
就係中國文學傳統嘅閒適

東坡 浣溪沙(徐門石潭謝雨，道上作五首，其四)

簌簌衣巾落棗花。村南村北響繰車。牛衣古柳賣黃瓜。

酒困路長惟欲睡，日高人渴漫思茶。敲門試問野人家。

繰車：古時抽繭出絲嘅工具
牛衣：亂麻衣服

東坡四十三歲，做緊徐州太守果陣
春天出現嚴重嘅旱情，東坡沐浴齋戒
去到當地的傳說地石潭祈雨
過無耐，竟然真係落雨
咁佢緊係好開心，一口氣寫低五闕〈浣溪沙〉詞
心誠則靈，要感謝神明賜雨

上半片寫東坡道上眼見農村嘅風景，人民嘅生活
馬過樹蔭，棗花紛紛落於衣巾，擦過東坡
擊打身體，爾又墜地，簌簌之聲不絕
呢個時候響起更大嘅聲音
原來係農人用緊繰絲之車，輪旋轉以收絲
睇遠少少，身穿亂麻衣服嘅百姓，係柳蔭下叫賣黃瓜
三種聲音，貫穿鄉村之景
其中又有觸覺、視覺
交錯變化，帶出簡樸之美

酒困路長惟欲睡，日高人渴漫思茶。敲門試問野人家。

下半片寫東坡嘅感受，悠遊嘅興致
東坡酒飲得太多，飲到好想訓
呢個酒醉又唔太醉，有一份閒情
既然心閒，路再長都唔會苦
烈日當空，東坡想飲返杯茶嘆吓，略解酒困
係呢個安和平樂嘅鄉村
東坡好放鬆，輕快又無任何機心咁
隨便去敲門問吓其他人，相信就有茶水飲啦

東坡係路上嘅一切遭遇，都隨意安之
連半分著急、焦躁之意都無
不論詞句，農村生活，都顯得平易近人
呢種可以話係東坡嘅「田園詞」，同陶淵明一脈相連

東坡 浣溪沙(徐門石潭謝雨，道上作五首，其五)

輭草平莎過雨新。輕沙走馬路無塵。何時收拾耦耕身？

日暖桑麻光似潑。風來蒿艾氣如薰。使君元是此中人。

輭草：軟草
蒿艾：泛指野草

上半片寫東坡眼見祈雨後嘅情況
同時生出對田園嘅盼望
田野嘅莎草經雨洗滌，更顯清新
馬過濕沙，連半點灰塵都無揚起
東坡本非士族出身，係佢伯父蘇渙考取進士前
幾代都沒人做官，以務農維生
東坡少年生長於田園，係官場入面一直抱有歸隱田園嘅心
所先會反問自己：
幾時先返鄉下耕田呀？

土之進退，離開城市廟堂
如果唔入山林，就就去田園
城市廟堂代表物質文明、權力爭鬥
取田園而棄山林，因為山林係完全隔絕人世
文人多重情，隱居之地，多數係離人而非絕世
並未徹底受文明管治，同時又可以養到自己
陶淵明話：「結盧在人境」
好似〈桃花源記〉嘅理想生活，盡在田園
否定君臣嘅權力結構，擁抱父子嘅天倫之樂，離人而非絕世

日暖桑麻光似潑。風來蒿艾氣如薰。使君元是此中人。

蒿艾：泛指野草

下半片側重農材二景，並強調自己嘅意向
首景重在視覺，日光如潑灑在桑麻
光線顯現出桑樹嘅層次、紋理
日光曬得耐啦，纖維暖烘
慢慢舒展，好似重新復活一樣咁

次景重於嗅覺，風吹來野花嘅氣味
好似薰出層層疊疊嘅香氣，撲鼻而來
「使君元是此中人」
東坡自言：
我本來就係活在田園嘅人！
睇到呢邊
相信大家都唔難理解佢鍾意陶淵明嘅原因啦

呢首詞三年後，東坡因「烏臺詩案」眨至黃州
係黃州東坡親自耕作，用身體回答「何時收拾耦耕身」嘅反問
經仕途打擊、生死大難
從此開始有「超曠」嘅傾向，更著重於回歸田園嘅美夢
畢竟東坡係「使君元是此中人」啊！

有睇陶淵明Post嘅巴打有福了
由呢篇起進入東坡同陶淵明嘅對照閱讀
除左豪放之外嘅創格
比大家睇東坡另一創舉：田園詞

巴打高汁 其實我都好鍾意宋詞嘅細膩 希望下次可以講下柳永

利申：婉约派

會慢慢講
婉約可能會講李清照
東坡嘅婉約詞我都有講唔少

想問下探長有無寫過杜甫？
最鐘意就係佢

李白、杜甫都會講
可能講完宋詞再返轉頭講

陶淵明

寂寞沙洲冷

先補充一啲上網查到既資料，寂寞唔一定解心境
例如楚辭所謂「巡陸夷之曲衍兮，幽空虛以寂寞」，王逸注為「無人聲也」
本身覺得寂寞指向既係心境，但諗唔倒重有呢個意思

但無論如何，最後一句寂寞比楓落好
其一在於，整首詞，全部都係講寂寞

但先講楓落好處同壞處
其實都好直接
楓落，即煙雨飄零、草木黃落
表示遲暮、表示孤獨
因為以景物描寫，容易令人意會，觸景生情
簡單幾個例子
宋玉九辯：「悲哉，秋之為氣也，蕭瑟兮草木搖落而變衰。」
漢武帝秋風辭：「秋風起兮白雲飛，草木黃落兮雁南歸」
魏文帝所謂「秋風蕭瑟天氣涼，草木搖落露為霜」
相信巴打都睇到，草木搖落，大多表現為一種「孤獨」既心境
更多既係遲暮，亦有淒惻既感覺
呢種並唔係正面、積極既

舉多幾個例子
落英繽紛，屈原〈離騷〉所謂「攬木根以結茝兮，貫薜荔之落蕊」，「落」喺呢度，重要在其「潔」
所謂「落紅本是無情物，化作春泥更護花」
表現既意象其實係正面、積極
但「楓落」比較難令人留意到呢樣野

揀盡寒枝不肯棲，楓落吳江冷
表現出，作者孤傲，所以落得如此下場
因為楓落係景，比起寂寞會略為間接
表現出淒惻既感覺
所以感覺上「好似」表現得更好

但實際唔算好
缺點在於連接唔強，感情亦唔太呼應得到

分析寂寞之前，先睇下整首詞講咗D乜
缺月、靜、幽人、獨、縹緲、孤鴻
無人、寒枝、寂寞(楓落)

月有陰晴圓缺
所謂夜靜春生空
所謂空山松子落，幽人應未眠，所謂絕代有佳人，幽居在空谷，所謂哀吾生之無樂兮，幽獨處乎山中，幽人，表示孤獨之人，其實，係孤傲
獨、縹緲、孤鴻，例子多不勝數
可體現為萬里雲羅一雁飛，又所謂既「李陵之雙鳧永去，蘇武之一雁空飛」
不過基本上用返蘇軾既作品和子由澠池懷舊就得
表現為寂寞、「無痕跡」，鴻又有另一意思
即所謂燕雀不知鴻鵠之志

無人唔講
寒枝句，獨棲寒枝，意象其實好早已經有
莊子逍遙遊話
「鷦鷯巢於深林，不過一枝；偃鼠飲河，不過滿腹」
先去理解呢句，即係好似鷦鷯喺林中築巢，所用不過數枝樹枝
表示既，係「知足」，「知止」(當然唔一定喇)
不過引出既係咩呢?
「歸休乎君，予無所用天下為」

左思詠史八首「巢林棲一枝，可為達士模」
杜甫所謂「已忍伶俜十年事，強移棲息一枝安」

呢種意象，最終表示既係「隱居」、「退隱」
當然大家都見到蘇軾反用呢個意象，講明自己唔肯咁樣
你估佢係咪真係揀盡呢?
所以佢寂寞，寂寞無人見
「古來聖賢盡貧賤，何況我輩孤且直」
「古來聖賢皆寂寞，惟有飲者留其名」
寂寞，表現出自己孤寂既心境之餘，其實都表現出自己既傲氣
我唔肯好似D達士咁，所以寂寞
配合返初頭所引，寂寞不單止講情，重講景，重將成首詞一次過概括哂
所有「意象」全部都指向寂寞
你突然講句楓落吳江冷，係咪好九唔搭八呢

杜甫秋興既「魚龍寂寞秋江冷，故國平居有所思」
又係咪好九唔搭八呢

我講既野，又係咪好九唔搭八呢

我想拋返個問題出來

楓落，又能否表現呢種意象呢?
大家可以從「喬木生雲氣，訪中興，英雄陳跡」去諗

所以，我講既野確實好九唔搭八
大家繼續

巴打好高汁
學到野

巴打係咪有個blog? 小弟想得閒回顧下溫下書

巴打旁徵博引
真心佩服
結合前人點用寂寞呢兩個字
的確多咗角度去比較兩句

「楓落吳江冷」係咪好九唔搭八？
就算呢句及唔上寂莫吳江冷
都唔一定要話係完全九唔搭八既
而且探長與樓上各位巴打都有講下楓落吳江冷好喺邊度 (如聲音、鏡頭)

再補充一點
當話寂寞呢個詞太直白、太外露既時候
我地較傾向採用而家對呢個詞既理解
而多於蘇軾
或者甚至係蘇軾之前既文人既用法同涵意
蘇軾原本係用邊句應該都無人知道
不過其實就算佢用既係邊句
都可以再比對下
文學好玩之處就係呢度

好似最近睇《白先勇細說紅樓》咁
佢都對唔同版本點樣去塑造角色有自己睇法
唔一定版本最早（甲戌本）就藝術效果最好

sorry 少少 & 1999

歡迎巴打得閒入去

哇，巴打好用心！
即刻收返入Blog先得！

巴打嘅理解好好，仲特登搵返唔同嘅意思，用唔同方法去解讀，別有洞見
我係度諗，呢樣或者就係古人點解覺得「寂寞」二字好嘅地方
現代嘅解讀，同古人嘅解讀，審美觀都好唔同

巴打嘅睇法都好好！
我諗呢樣已經關係到文學（東坡詞）接受史嘅問題
唔同嘅表達手法，唔同嘅字眼，係唔同嘅時代都有獨特嘅接受過程
詞有「隱括詞」，東坡都有寫過
就係將其它詩文剪裁改寫爲詞，大體跟返內容，多數改字詞
往往係後人將前人詩文，以詞嘅形式表達
雖然好多人對呢種詞評價唔高，但以接受史角度去睇，好值得思考
即係：
點解要隱括？
點樣隱括法？

楓落唔好，無非因為感情接得差，表現軟弱
變相破壞寒枝不肯棲句
楓落好，可能因為佢另有寄喻

假若信前者
係就聲音、鏡頭而言
咁楓落確實係九唔搭八
整個感情上既連接就會斷
因為佢表現既亦只係聲音鏡頭
賦予既係氣氛
但呢種氣氛同寒枝句係唔夾
因為寒枝句係兀傲排奡
楓落句係孤清淒冷，風雨飄搖
寂寞句就會接得住
因為佢既性質，喺古人心目中
唔係弱既

當然亦可以覺得其實寒枝句已足意
就不如加個景象喇，咁就餘音嬝嬝
即係整首詞鬱住鬱住咁，去到楓落都重係鬱住鬱住
而寂寞就係豁然開朗

重有一點
主要係因為景象由小再放到大
所以令人覺得有層次
但其實呢種放大係突如其來
無端白事
佢唔係好似辛棄疾既破陣子咁
前九句寫自己掂
後一句「破壞」首九句
話你聽自己唔掂先係
呢種「突兀」，係震撼有力
結合佢個人經歷
就會來得極強，去得極弱
所以可以咁

但呢首又如何呢
全詞由大至小
最後應該去返大
楓落表現既大，係景象既大
寂寞表現既大，係情感同景象既大
楓落既大，去到吳江
孤清係顯而易見
基本上就係係人都做、係人都識既套路
你去睇宋詞，基本上好多首都係咁
但有時候背後會有喻意、做到言外有意，而其意係有意思，咁整首就活上來
婉柔既好似辛棄疾首摸魚兒
豪邁既好似李清照既漁家傲

但假若係後者
楓落句有所寄託
我地就靠聯想指向另一樣野
亦都係所謂喬木句既問題

但歸根究底
文學欣賞唔係睇作者，係睇讀者
一家之言，殊不足道
廢UP完

用咁樣既角度，其實楓落先係直白同顯淺
不過楓落吳江冷，寂寞沙洲冷
用意都好似杜甫秋興既「魚龍寂寞秋江冷，故國平居有所思」

一家之言先重要
古今大評論家，又何嘗唔係一家之言
巴打嘅文學批評既上追前人，下看來者，好有見地
由讀至評，呢樣先係認真嘅讀者工作

平淡自然，內藏遠神
細讀東坡浣溪沙(游蘄水清泉寺，寺臨蘭溪，溪水西流)

東坡 浣溪沙(游蘄水清泉寺，寺臨蘭溪，溪水西流)

山下蘭芽短浸溪。松間沙路淨無泥。蕭蕭暮雨子規啼。

誰道人生無再少？門前流水尚能西，休將白發唱黃鷄。

正文第三十一章

《東坡志林》卷一記載：
「黃州東南三十里為沙湖，亦曰螺師店，予買田其間，因往相田，得疾。聞麻橋人龐安常善醫而聾，遂往求療。安常雖聾，而穎悟絕人，以紙畫字，書不數字，輒深了人意。余戲之曰：『余以手為口，君以眼為耳，皆一時異人也。』疾愈，與之同游清泉寺。寺在蘄郭門外二里許，有王逸少洗筆泉，水極甘，下臨蘭溪，溪水西流。余作歌雲。」
東坡因病而至蘄水求一名醫診治
呢位醫生雖然係聾，但好鬼勁
東坡就講笑：
我用手寫嘢當口，你用眼取代耳，一樣咁勁！
醫好之後，東坡就同佢同遊清泉寺
見到人間美景，故作此詞

山下蘭芽短浸溪。松間沙路淨無泥。蕭蕭暮雨子規啼。

上半片描繪出清泉寺三景
東坡眼見蘭花之芽浸於溪水，點出「寺臨蘭溪」之題
腳踏松間小路，塵土濕潤
絕無塵土飛揚，比人潔淨嘅感覺
耳聽傍晚雨至，蕭蕭暮景，惹起杜鵑啼叫

古人話杜鵑啼血，叫聲哀怨
東坡時年四十八，病後遊玩
出去玩又再遇上無法預測嘅大雨
杜鵑陣陣悲鳴，引起東坡嘅心境變化

誰道人生無再少？門前流水尚能西，休將白發唱黃鷄。

下半片直抒理趣，全在流水西流嘅反常
如果係其他詞人，老年病癒，暮雨中聽住杜鵑啼血
九成九都會借流水抒發自己對時光飛逝嘅悲情
但東坡唔係咁，佢睇到流水嘅獨特之處
水多向東流，而眼前嘅水偏流向西邊
東坡突然感悟：
人生本來係充滿不同嘅際遇
每一條流水嘅分支，都自有一片風景

邊個話人生就係咁結束呢？
青春本不在年齡，而係心境
東坡呢到反用白居易之詩：
「誰道使君不解歌，聽唱黃鷄與白日」
何必感嘆青春不再，流水尚能西流
人生本來充滿唔同可能
只要願意去尋覓，就係青春

清泉寺係名勝，人多慕名而來
人多則俗，令文學家難以寫出好詩
但東坡從生活經驗入手，見出流水西流嘅反常獨特
呢種小詞，平淡自然
唔新奇都唔深奧，但靜心欣賞
如一杯好茶，好值得細味入面嘅精神

唔小心出左兩次
今篇比較短，呢種田園詞本身好淺白
相信大家都唔難理解
但理解係一回事，品味又係另一回事

子規=杜鵑?

係
唔記得注明

田園詞係幾得意
果然係有巴打成日講嘅脈絡

Btw
高汁討論好好J

東坡呢個反果潮位寫得幾好

高

呢兩日東坡會繼續出
預計仲有幾篇可以進入結局篇

閒心之作：跟住東坡係山村散步
共讀東坡鷓鴣天(林斷山明竹隱牆)

東坡 鷓鴣天(林斷山明竹隱牆)

林斷山明竹隱牆。亂蟬衰草小池塘。翻空白鳥時時見。照水紅蕖細細香。

村舍外，古城旁。杖藜徐步轉斜陽。殷勤昨夜三更雨，又得浮生一日涼。

正文第三十二章

此詞著重「閒心」，係泛情之作
呢種作品，本來就唔需要多加文字解釋
景與目遇，境由心造，我地要全情代入其中
一邊讀一邊想像自然景觀嘅美妙
伴隨東坡緩步村野，睇山村田野嘅萬千變化

漫步山林，陽光從樹蔭嘅夾縫漏出
忽然眼前一亮，刺得一陣暈眩
背後嘅樹林斷盡，連綿明媚嘅山景
竹林疏漏，藏不住民家嘅屋牆
路邊嘅小池塘無人打理
蟬隱身係衰敗嘅野草中亂鳴
遠眺、低頭
群鳥飛翔於空，水光映照
白紅二色，可以嗅出荷花細嫩嘅香氣

村舍外，古城旁。杖藜徐步轉斜陽。殷勤昨夜三更雨，又得浮生一日涼。

夕照轉影，別過村舍
走近古城旁，一切都係隨心而行
閒心係了無牽掛嘅心境
除去一切功利嘅欲望
一根杖藜，徐步四野
無所謂的目的地
腳底碰觸大地
感受上天昨晚賜予大地嘅雨水

行到水窮處，坐看雲起時。

人閒桂花落，夜靜春山空。

美，本來係無意間偶遇嘅景致
《莊子·刻意》：
「其生若浮，其死若休」
人生於世間猶如係水面飄浮
死亡好似辛苦之後終於可以休息
又得浮生一日涼，人生漫漫長途
有時必須悠閒徐行，吹住徹微風，身心涼快
擁抱閒心，方可由生活中偶遇藝術之美

充滿閒情、鄉土風情
呢篇解釋得好呀
其實呢首係咪東坡即興之作？

諗起中學教步移法
東坡呢篇似乎好合適咁講呢種技巧

好似都無提過

我都好似無聽過
學下野先

前世今生：陶淵明、蘇東坡
並讀陶淵明遊斜川詩、東坡江城子(陶淵明以正月五日遊斜川，臨流班坐，顧瞻南阜，愛曾城之獨秀，乃作斜川詩，至今使人想見其處。元豐壬戌之春，余躬耕於東坡，築雪堂居之，南挹四望亭之後丘，西控北山之微泉，慨然而歎，此亦斜川之遊也。乃作長短句，以《江城子》歌之。)

吾於詩人無所甚好，獨好淵明之詩。淵明作詩不多，然其詩質而實綺，癯而實腴，自曹、劉、鮑、謝、李、杜諸人，皆莫及也。
——東坡

正文第三十三章

東坡愛陶淵明，真係人人都知
話說東坡係黃州果陣，就係黃州東坡耕田
陶淵明有首遊斜川嘅詩
東坡有日突然覺得，呢邊嘅景色好似都一樣咁靚
所以就作左首詞，抒發自己嘅感情
我地不妨先讀陶淵明嘅遊斜川詩

陶淵明 遊斜川

序文：
辛酉正月五日，天氣澄和，風物閒美，與二三鄰曲，同遊斜川。臨長流，望曾城；魴鯉躍鱗於將夕，水鷗乘和以翻飛。彼南阜者，名實舊矣，不復乃為嗟嘆；若夫曾城，傍無依接，獨秀中皋；遙想靈山，有愛嘉名。欣對不足，率爾賦詩。悲日月之遂往，悼吾年之不留；年疏年紀鄉里，以記其時日。

中國新年一向都好重要
有萬象更新嘅意義
陶淵明選呢日同朋友去玩
「魴鯉躍鱗於將夕，水鷗乘和以翻飛」
良辰美景，自然寫得好動人
魚跳，夕照，水鷗翻飛
另一方面都深感又過一年，又近死亡一步
「悲日月之遂往，悼吾年之不留」
因而寫下呢首詩

開歲倏五日，吾生行歸休。
念之動中懷，及辰為茲游。

新嘅一年，話咁快就過左五日
我嘅餘生應該要歸於田園
諗到呢到，忽然心血來潮
要把握時間出去玩吓先！

氣和天惟澄，班坐依遠流。
弱湍馳文魴，閒谷矯鳴鷗。

文魴：銀灰色嘅小魚

陶淵明出去玩，天公造美
周圍嘅景色靚到不得了
弱湍、閒谷，對照之外
更係有視覺、聽覺嘅多重動態

依往遠方嘅河流坐低欣賞
睇吓小魚係微弱嘅水流游水
聽吓山谷嘅雀鳥鳴叫
一切都係令人好安心喜悅

迥澤散游目，緬然睇曾丘。
雖微九重秀，顧瞻無匹儔。

迥澤：廣闊嘅湖水
游目：隨意咁睇
曾丘：曾城

詩人既橫向咁睇廣闊嘅湖水
亦都縱向咁睇位於高山嘅曾城
一縱一橫，交織秀美嘅景色
雖然曾城無傳說中咁靚
但已經係四周入面嘅絕景，無可匹儔

提壼接賓侶，引滿更獻酬。
未知從今去，當復如此不？

陶淵明不斷咁向其他人敬酒
仲同朋友講：
唔知今次之後
我地有冇機會再咁樣歡聚架啦？
黎，隊返杯先啦！

中觴縱遙情，忘彼千載憂。
且極今朝樂，明日非所求。

盡情飲酒，飲到所有不快都溜走
我地講過，陶淵明係現世主義者
一生只有一次，來生並不可信
咁就緊係有得開心就開心啦
難得身心俱樂，緊係要享受先
未來係點，又有邊個掌握到呢？

東坡 江城子

夢中了了醉中醒，只淵明，是前生。走遍人間，依舊卻躬耕。昨夜東坡春雨足，烏鵲喜，報新晴。

雪堂西畔暗泉鳴，北山傾，小溪橫。南望亭丘，孤秀聳曾城。都是斜川當日景，吾老矣，寄餘齡。

上半片係講東坡對陶淵明嘅深情
東坡飲醉酒訓左又醒返
係呢種迷濛嘅精神狀態，佢忽然覺得：
陶淵明同我咁似，一定係我嘅前世！

由此，東坡就聯想到：
其實我呢個眼前東坡田園景色
同陶淵明當日係斜川見到嘅一樣嘅靚
「走遍人間，依舊卻躬耕」
我地讀呢句果陣
已經分唔到寫東坡定係寫陶淵明
兩個人嘅身影，係呢首詞入面重疊

醉中醒來，眼前已是晴天
昨夜嘅春雨，令到萬物都得到滋潤
烏鵲好似好開心咁同我講：
新嘅一天，真係好美好！

雪堂西畔暗泉鳴，北山傾，小溪橫。南望亭丘，孤秀聳曾城。都是斜川當日景，吾老矣，寄餘齡。

下半片寫景，呢個景卻係斜川、東坡景合一
詞人聽住東坡雪堂西邊，泉水係地下隱隱流動嘅聲音
順住流去北山傾落一條橫流嘅小溪
由北轉望南邊嘅山丘，上面有座小亭

呢一切一切，都係同陶淵明表達嘅理想田園景色一樣
係呢一刻，東坡接通自己嘅前世記憶
由眼前嘅東坡景，化做當年陶淵明遠望曾城
「都是斜川當日景」
我地必須留意，東坡係用「當日」
斜川景物，東坡早已透過對陶淵明文句嘅契合
係再三誦讀之中，深入腦海，直如真見

「吾老矣，寄餘齡」
陶淵明四十一歲棄官歸田
真係將晚年嘅餘生，投入係自己理想嘅生活
東坡嘅內心，又何嘗唔係想咁樣呢？
尤其身在黃州，仕途見唔到咩希望
本身又幾鍾意田園生活，唔係點會咁愛陶淵明

雖然終其一生，東坡都無離開官職重責
甚至，佢係好多時候都積極咁入世
和陶詩之中，亦有唔少同陶淵明相反嘅諗法
但呢顆陶淵明前世之心，一直植根係東坡嘅心田
亦都係東坡困境之中嘅一大重要支撐

寫得好易明

盡量做到深入淺出
文學，可以好簡單

估唔到劇情發展到東坡同陶淵明巧遇

好一個「當日」好有鬼上身feel

東坡同陶淵明系列最後一篇

點解陶淵明係現世主義者？
陶淵明生死的戲謔與悲嘆

歡迎巴打
進入大結局篇，大直路
估計今個星期完結

蘇軾「一生凡九遷」，他的坎坷的生活遭遇，使他對陶詩產生了深刻的思想共鳴。他的個人的品格和氣質也與陶潛相似，加之他的揉雜儒道佛的複雜的思想更促使他熱衷於寫和陶詩，所以後期的和陶詩的創作，不是一般的詩歌創作，這是蘇軾後期思想和生活的寫照，也是蘇軾藝術風格臻於成熟的集中表現。
——唐玲玲

古人真係神神化化

今日出文

何曾夢覺！談東坡詞中夢的意義
細讀東坡永遇樂(彭城夜宿燕子樓，夢盼盼，因作此詞。)

蘇軾的夢詞，是他如實表達內在情緒的重要途徑。透過各式各樣的夢，可以剖析聯想其當時的時空及背景。蘇軾一生的經歷起伏不定，卻總在仕途最不得意的時期，創作出許多膾炙人口的作品。夢詞更是其中的經典創作，夢詞裡反映生活的遭遇與心態，有愁苦、有逸樂、有期待、有渴望，恰為其真實人生的縮影。
——簡子芽

正文第三十四章

東坡詞中有一個重要嘅關鍵字：夢
有學者統計，係三百四十幾首嘅東坡詞入面
高達六十四首有用「夢」呢個字
最出名嘅，「人間如夢，一樽還酹江月」
但要讀得通，讀得深入，必須先理解東坡詞嘅夢

我地讀過

夜來幽夢忽還鄉，小軒窗，正梳妝。

夢隨風萬里，尋郎去處。又還被、鶯呼起。

係思念懷人嘅夢，充滿愁緒
東坡人生充滿唔同嘅夢

夢中了了醉中醒，只淵明，是前生。

東坡「醉」嘅狀態，成日連結「夢」嘅迷離
唔同嘅夢，唔同嘅人生感概
但相同嘅係，一切都係虛幻不實

東坡詞作入面，夢唔止係情感
亦都表達佢嘅人生觀

世事一場大夢，人生幾度秋涼。

將人生比喻為夢境
夢境係虛幻、無常，顯出人生嘅悲涼

休言萬事轉頭空，未轉頭時皆是夢 。

更進一步，東坡並唔止將「夢」當做單純嘅文學比喻
深受道家、佛家思想影響嘅東坡
由心確信，人生即係夢，夢即係人生
以為死後先係空？
根本未死之前都已經係夢啦！

《莊子·齊物論》：
昔者莊周夢為胡蝶，栩栩然胡蝶也，自喻適志與！不知周也。俄然覺，則蘧蘧然周也。不知周之夢為胡蝶與，胡蝶之夢為周與？周與胡蝶，則必有分矣。
中國文學嘅夢，大抵都離唔開莊周夢蝶
東坡嘅夢，正可上追至此
呢個故事指出人類存在嘅困境
我地係無法確定自己嘅人生係咪咁確實存在
樂觀如東坡，講起夢之一字
往往都係悲嘆，一切都係無法確定

東坡 永遇樂(彭城夜宿燕子樓，夢盼盼，因作此詞。)

明月如霜，好風如水，清景無限。曲港跳魚，圓荷瀉露，寂寞無人見。紞如三鼓，鏗然一葉，黯黯夢雲驚斷。夜茫茫，重尋無處，覺來小園行遍。

天涯倦客，山中歸路，望斷故園心眼。燕子樓空，佳人何在？空鎖樓中燕。古今如夢，何曾夢覺！但有舊歡新怨。異時對，黃樓夜景，為余浩嘆。

東坡四十三歲，係徐州做太守
有一日，佢夜宿燕子樓
夢見唐代名妓關盼盼，有所感興，揮筆成詞
呢首詞題目有唔同版本，好多爭論
例如有人覺得東坡無可能係燕子樓夜宿
不過好似東坡名作〈念奴嬌〉咁
赤壁之地嘅真偽，都唔影響文學作品嘅價值
史實認知嘅錯，無關文學藝術嘅美

古蹟燕子樓於徐州彭城內，曾有一段動人嘅愛情故事
唐代張建封鍾情名妓關盼盼，納為妾，為佢起左燕子樓
張建封逝世，關盼盼獨居多年，無嫁比其他人
白居易知道呢件事，作《感故張僕射諸伎》詩：
黃金不惜買娥眉，撿得生花三四枝。
歌舞教成心力盡，一朝身去不相隨。
白居易竟然話關盼盼唔忠貞
做咩唔跟埋老公一齊死？

關盼盼知道，答以詩曰：
自守空房恨歛眉，形同春後牡丹枝。
舍人不會人深意，訝到泉臺不去隨。
人言可畏，關盼盼絕食而死
我地可以推論，東坡都聽過呢個淒美嘅悲劇
亦都係咁，先有「夢盼盼」嘅起因

明月如霜，好風如水，清景無限。曲港跳魚，圓荷瀉露，寂寞無人見。紞如三鼓，鏗然一葉，黯黯夢雲驚斷。夜茫茫，重尋無處，覺來小園行遍。

紞如：擊鼓聲
夢雲：夢見女子之意

上半片以倒敘手法，描述詞人一連串嘅客觀經驗
由夢醒至尋覓，尋覓中又見美景，卻有寂寞之情
明月如霜之句，可見全詞寫作嘅規律
明月對好風
霜對水
首兩句對偶，尾句凝聚出焦點
清景無限，全在明月清風

深夜寂靜，三更鼓聲
以至一葉搖曳，都能令人從夢中驚醒
夢醒爾後，猶有昏沈，走出小園
只見夜色茫茫，欲尋回夢中女子不得，再三徘徊
深夜無人，東坡眼見明月灑於池塘

「夜茫茫，重尋無處，覺來小園行遍。」
清風掠過林木，正是美景當前
美景當前，心中卻有寂寞之意
魚跳露瀉，至少有東坡見證
但又有邊個見證東坡此時此刻嘅孤單呢？

天涯倦客，山中歸路，望斷故園心眼。燕子樓空，佳人何在？空鎖樓中燕。古今如夢，何曾夢覺！但有舊歡新怨。異時對，黃樓夜景，為余浩嘆。

下半片重於抒情，夢醒尋覓不得嘅情感
東坡自悲身世，仕途幾經波折
詩人多遊宦，四處飄盪
無方法返去家鄉，唯有係做天涯倦客啦
歸路何在？山中之路曲折難行
望斷即不見其終止之處
心眼，佛家之語
此處應指內心嘅渴求
僅能想像而不能達成嘅希冀

「燕子樓空，佳人何在？」
這種情思，更進而成為東坡對歷史嘅悲感
舊時王謝堂前燕，飛入尋常百姓家
東坡有相似嘅感慨，以一設問，自問自答
說出如「逝者如斯夫，不捨晝夜」嘅浩歎
張建封為關盼盼所建之樓，如今卻人去樓空
只有後人憑古蹟見證滄桑
只有燕子仍舊飛至橫樑佇立

「古今如夢，何曾夢覺！但有舊歡新怨。」
東坡有「古今如夢」之感
「何曾夢覺」，正係化用莊子之哲理
千古如是，後世如是，係人無法脫離嘅生存困境
就算曾有覺悟，但人生種種情感瑣事紛紛襲來
舊歡新怨隨即又成一新夢，令人無法自拔

「異時對，黃樓夜景，為余浩嘆。」
異時，意指不同時代
東坡嘅夢即人生，人生即夢
東坡係後世先見到燕子樓嘅虛妄
呢一個時代，東坡又為百姓所建造黃樓
百年身死，後人唔係都有相同嘅感慨咩？

東坡由歷史嘅縱深，對照哲理嘅高度
從古至今，的確都係好似莊周夢蝶咁樣
個人以至歷史，歷史又回到個人
東坡只得浩歎一聲：
再美好嘅人事，最後
最後都係他人從景物見證自己嘅事跡
我地都係活係夢一般嘅人生
但又無法脫離人生嘅夢呀！

古今如夢，何曾夢覺！但有舊歡新怨。

東坡呢句有新意
好過人生如夢比人用到好老土
而且仲加多重意思

好詞!!!

從田園二字觀之
蘇軾係旁觀者
陶淵明係當事人

從生死觀之

巴打分享嗰首詩，正正道出生死有命，安生安死，陶對生死，恐怕比蘇軾看得更豁達
呢點係我佩服陶淵明多於蘇軾嘅原因

但從我觀之，不過「悲」字
蘇軾尚算名成利就，雖然名與利唔係佢本身想要嗰種
得不到，只能借酒澆愁，得到，死後一切皆「空」
呢點就係恨賦所謂嘅
「自古皆有死，莫不飲恨而吞聲」

1.田園
陶淵明創田園詩
東坡創田園詞
雖然東坡係跟隨陶淵明嘅風格開拓
但都從生活上努力實踐耕種嘅辛苦
我諗東坡應該唔算係旁觀者
特別對比好多詩人詞人特登寫田園題材嘅造作
不過當然無陶淵明咁幸運
可以係田園呢個理想地安然生活

2.生死觀
陶淵明好多詩都呈現現世主義
不信前生來世，人生只有一次
以前講陶淵明有首詩，好能夠表達佢生死觀：
陶淵明生死的戲謔與悲嘆

但呢種睇法，迫使佢只能走向今朝有酒今朝醉
有時可以好輕鬆，但總有日會酒醒
好多嘅矛盾衝突，佢一一化成詩句抒發

陶淵明、東坡都係大文學家
但始終唔係大思想家，對於生死大事睇唔穿
東坡的確更加明顯，尤其係佢求仙煉丹
不過大體黎講，佢主要嘅生死觀同陶淵明都好接近
大抵求仙之事都係一個希望，自己都唔太肯定
走向都係人生人世，盡情開心
但面對死亡、變化、親友離別，都係成日好傷心
而呢種感情反而成就文學嘅傑作

3.名利
東坡相對其他人的確幾好彩
大起大落，都叫有起過
係當時文學嘅地位已經好高
我地都知，好多文學家生前都唔受到好高嘅重視
東坡對空幻自有一番體會
好似上篇講「夢」
之後三篇結局篇，都會有所連繫
東坡去到黃州之後，對名利已經睇得好淡
因為知道呢種事隨時都會無左

星期五六日
會各出一篇
大結局

主要係蘇軾係父母官，陶淵明係純粹一個比較有錢嘅農民
蘇軾嘅耕作，比較難去到陶淵明果個程度
應該咁講，蘇軾嘅耕唔會去到力耕
佢咁講「人馬正卿哀其令食，於郡請故營地，使躬耕其中。」
畢竟佢係父母官，其實同陶淵明會有一定分別
五首沅溪沙，同陶淵明嘅詩相比會比較易睇出當中嘅分別
其實辛棄疾同蘇軾都差唔多(提到田園比較輕鬆，自在，出世，有意思嘅係，陶淵明嘅田園反而比人感覺係入世積極)，我諗宋詞多數都係咁。除咗少數好似王炎嘅：

山冥雲陰重，天寒雨意濃。數枝幽艷濕啼紅。莫為惜花惆悵，對東風。
蓑笠朝朝出，溝塍處處通。人間辛苦是三農。要得一犁水足，望年豐。

陶淵明呢…所謂世與我而相違，雖則佢歸園田居都尚算有米
可以同人對酒當歌，不過對田園嘅認知
始終同蘇軾好唔同
陶淵明寫〈乞食〉(雖則有學者認為係早年寫)，蘇軾咁樣評價：
「淵明得一食，至欲以冥謝主人。哀哉！哀哉！此大類丐者口頰也。非獨余哀之，舉世莫不哀之也。饑寒常在身前，聲名常在身後。二者不相待，此士之所以窮也。」
猶有甚焉

我自己覺得陶淵明飲酒唔係逃避，係樂在其中
所謂「春秋多佳日，登高賦新詩。 過門更相呼，有酒斟酌之。」

巴打分享嘅挽歌詩，大概有三首
其中一首臨尾幾句係咁：
「親戚或餘悲，佗人亦已歌。
死去何所道，託體同山阿。」
一方面會覺得生離死別好傷心
另一方面，覺得呢樣嘢又莫非自然
莊子養生主記老子死後以及大宗師寫孟孫才老母死後嘅態度
其實就係安於死亡
另一首講自己死咗之後，我諗比較少人會咁寫
枯槁蒼涼，風格獨特
真係好少人會咁寫
不過莊子有咁寫過，但唔係講自己
當然呢方面係我自己個人解讀，一定混雜咗好多自己嘅情感落去

佢心目中名利所指就係建功立業，為國效勞
人們眼中嘅名利，就係文名、得利
佢得唔到心中嘅名利
無哂，要寄託
自然係享受江上嘅明月，同山間嘅清風
所以有時候呢種感情會出返嚟，有時候會隱入去
可以睇佢首〈八聲甘州．寄参寥子〉：

有情風萬里卷潮來，無情送潮歸。
問錢塘江上，西興浦口，幾度斜暉。
不用思量今古，俯仰昔人非。
誰似東坡老，白首忘機。

記取西湖西畔，正暮山好處，空翠煙霏。
算詩人相得，如我與君稀。
約他年、東還海道，願謝公、雅志莫相違。
西州路，不應回首，爲我沾衣。

印象中係黃州之後作，查返就係1091年作
喺呢一刻，名利(話名利不如話志向，自己表達得差)對佢嚟講仍然有份量
但又會有悲有哀
死去後，亦不應為我落淚
而後先歸於平淡

不過平淡中總帶有一兩點希望
唔似李後主嗰種心死

呢幾日精神非常差…睇睇下發現自己都係9Up嚟，巴打當我無講過

1.
我都同意陶淵明面對田園更加積極
呢點大概係古代文人入面
推其第一，都唔會有人反對
不過東坡受貶其間，都有耕作
特別係人生冷落時候
我諗當中嘅歸田園意，都好真誠
大抵兩個都有少少吹大自己嘅窮苦
無嘢食但仲有酒飲咁……
不過文學本來就有誇張，無咩所謂

2.
陶淵明嘅生死觀係人死如燈滅
受到當時社會黑暗、名士思想影響
必然走向今朝有酒今朝醉嘅現世主義

富貴非吾願，帝鄉不可期。……聊乘化以歸盡，樂夫天命復奚疑？

當然有樂在其中嘅時候，但亦有開心完嘅失落

氣力漸衰損，轉覺日不如。
壑舟無須臾，引我不得住。
前途當幾許？未知止泊處。
古人惜寸陰，念此使人懼。

飲酒可以係面對生死大難嘅方法
飲酒詩二十首入面，好多都呈現陶嘅生死觀
當一個人既否定前世來生，又唔信外在嘅信仰
必然落於把握生命嘅享樂，呢種當然係面對
但面對唔係解決
係陶淵明黎睇無得解決都係合理
但亦都因此，周不時都有內心對生死嘅矛盾衝突

呢篇文寫得幾好：

3.
〈八聲甘州．寄参寥子〉呢首詞我好鍾意
甚至係我頭三喜愛嘅東坡詞
方外之交，離別超曠之詞
細讀東坡甘聲八州(寄參寥子)

呢首詞特別留意係佢寫比方外之交
自然會出超曠嘅精神
東坡始終都有好活潑嘅心靈
我諗呢樣係點解東坡可能係最多人鍾意嘅文學家嘅原因

黃州之後
再貶去嶺南、海南島
每每展現東坡好有生命力
面對唔同情況，都充滿彈性
比較似係窮則獨善其身，達則兼善天下

唔會呀，好開心巴打咁認真討論
同埋巴打對文學嘅好有洞見
希望以後有更多機會同你交流

好期待

我都好鍾意睇大家討論
由唔同角度去傾，學到好多

赤壁三部曲

巴打得閒都黎認真吹水
以前你陶淵明都睇到好深入

呢排無咁得閒
希望會有機會再打長文

推埋呢頁

樓主會唔會介紹多D東坡最精彩既詩？雖然最出名係詞

原來「好風如水」係出自東坡

---->舊時王謝堂前燕，飛入尋常百姓家

又令我諗起白先勇

首夢醒時份係好好聽

呢首好哲學喎

勁

赤壁三部曲（一）：不可久留之孤高境界
一讀東坡後赤壁賦

作家常有詩文同胎的現象：蘇軾的〈念奴嬌〉與〈赤壁賦〉便是一例。……作家對於自己關心的題材，橫看成嶺，側看成峰，而再三模寫以窮盡其狀，一方面固然是求材盡其用，一方面對自己的彈性與耐力，以及層出不窮的創意，也是很苛的考驗。
——余光中

正文第三十五章

同一題材，點解要寫幾次呢？
呢個係形式同內容之間嘅問題
假如內容係水，形式係杯
咁樣唔同種類嘅杯，就能呈現水嘅唔同形狀
文體、語言係有佢嘅局限
好似詩詞咁，擅長用意象表達情感
而散文呢，比較可以呈現思辨嘅結晶
小說戲劇，可以鋪排細膩動人嘅故事

作為大文學家，東坡又擅寫咁多文體
自然深知一個豐饒嘅題材，唔係用單一嘅文體
唔係寫一次，就能夠充分表達題材嘅複雜
赤壁懷古，三國英雄齊聚嘅赤壁之戰
不論東坡嘅時代，抑或2017年嘅當下，都係好精彩嘅故事
千百年來咁多人用呢個題材創作，不妨視作人類嘅同題書寫
而東坡寫下一首詞，兩篇散文賦
永遠都係三國赤壁文學入面最耀眼嘅作品

係時間而論，東坡係寫念奴嬌(赤壁懷古)先
再寫赤壁賦，最後先係後赤壁賦嘅
亦都係話，東坡寫完詞作，覺得仲有嘢要講
之後再寫其他兩賦，係詞嘅補充，亦都係獨立作品嘅連結
劉少雄：
相較於詞，賦體重鋪陳，發議論，是較理性的文體；而且須具問答的形式，更方便相對論題的開展。東坡另外的赤壁文學，捨詞而取賦體，可見他不想深陷於情緒中，想以更明白理性的態度、更長的篇幅來探索這難解的人生課題。以理導情，融情入景，以臻自然，應是他設定的方針。

我地當然可以由時間順序去睇赤壁三部曲
但亦不妨以詞為中心，倒轉時序黎睇
由前赤壁賦、後赤壁賦嘅思考內容，切入東坡詞作嘅情感抒發
詩詞往往係提煉濃縮嘅精華，需要更多輔助方能深入

東坡 後赤壁賦

是歲十月之望，步自雪堂，將歸于臨皋。二客從予過黃泥之坂。霜露既降，木葉盡脫，人影在地，仰見明月，顧而樂之，行歌相答。已而嘆曰：「有客無酒，有酒無肴，月白風清，如此良夜何！」客曰：「今者薄暮，舉網得魚，巨口細鱗，狀如松江之鱸。顧安所得酒乎？」歸而謀諸婦。婦曰：「我有斗酒，藏之久矣，以待子不時之需。」

呢到首先講東坡同兩位朋友準備返去臨皋休息
經過黃泥路，眼前只見霜露依附係無哂樹葉嘅木幹
但呢種深秋初冬景況，無阻佢地嘅歡樂
似乎有幾分「何夜無月？何處無竹柏？但少閑人如吾兩人耳」嘅意味

東坡於是係到講：
有客人果陣又無酒，有酒果陣又無菜餚
難得月明風清，天氣咁好我地做咩好！
客人就答佢：
我今日捉左條魚，應該幾好食
不過唔知呢個時候邊到有酒呢？
返到去佢地就同東坡老婆講
好彩東坡老婆平時都知佢地鍾意飲酒
特登留返一斗酒比佢地飲咋

于是攜酒與魚，復游于赤壁之下。江流有聲，斷岸千尺﹔山高月小，水落石出。曾日月之幾何，而江山不可復識矣。予乃攝衣而上，履巉巖，披蒙茸，踞虎豹，登虯龍，攀棲鶻之危巢，俯馮夷之幽宮。蓋二客不能從焉。劃然長嘯，草木震動，山鳴谷應，風起水涌。予亦悄然而悲，肅然而恐，凜乎其不可留也。反而登舟，放乎中流，聽其所止而休焉。

馮夷：水神名，即河伯
凜乎：凜，淒清。乎，歎詞

呢邊寫景當然寫得好精妙啦
「江流有聲，斷岸千尺；山高月小，水落石出」
江流、斷岸、山、月、水、石
無一不是對比，兩句都係對偶
「曾日月之幾何，而江山不可復識矣」
離上次黎赤壁都唔係好耐，但景色已經變到認唔到啦

好有趣嘅係，東坡係到強調：
「予乃攝衣而上」、「蓋二客不能從焉」
第一段用咁多筆墨寫兩位客人同遊之樂
但去到第二段，已經連影都無啦
點解會咁樣？
「履巉巖，披蒙茸，踞虎豹，登虯龍，攀棲鶻之危巢，俯馮夷之幽宮」
踏上險峻嘅山岩，撥開紛亂嘅野草
如虎豹可怕嘅怪石，如虯龍嘅樹枝
攀上猛禽雀巢嘅懸崖，下望水神嘅深宮
呢一切，其實都隱喻緊東坡嘅人生

驚起卻回頭，有恨無人省。揀盡寒枝不肯棲，寂寞沙洲冷。
有朋友相伴，去到孤獨前行
東坡於黃州嘅人生經驗，唔係正正係咁咩？
「劃然長嘯，草木震動，山鳴谷應，風起水涌。」
古人於情感翻覆之際，往往無法自制咁長嘯
東坡係呢種日子，寫下無數詞作

「予亦悄然而悲，肅然而恐，凜乎其不可留也。」
不可久留，正是：
我欲乘風歸去，又恐瓊樓玉宇，高處不勝寒。
人生一切高遠之精神境界，都係孤芳自賞
正因如此，只得東坡先見到赤壁嘅壯美

「反而登舟，放乎中流，聽其所止而休焉。」
返到船上，劃至江心，任憑漂流停泊
夜闌風靜縠紋平，小舟從此逝，江海寄餘生。
正如呢首詞一樣，東坡都係必須回到人群之中

時夜將半，四顧寂寥。適有孤鶴，橫江東來。翅如車輪，玄裳縞衣，戛然長鳴，掠予舟而西也。須臾客去，予亦就睡。夢一道士，羽衣翩仙，過臨皋之下，揖予而言曰：「赤壁之游樂乎？」問其姓名，俯而不答。「嗚呼！噫嘻！我知之矣。疇昔之夜，飛鳴而過我者，非子也邪？」道士顧笑，予亦驚寤。開戶視之，不見其處。

翩仙：飄然若仙

第三段有神仙幻想之語
東坡係自己船上，周圍都好靜無人
呢個時候竟然有孤鶴飛至，佢嘅翅膀有車轆咁大
黑色嘅尾巴如同黑裙子，上身嘅白羽如同潔白嘅上衣
長叫一聲，掠過船去到西邊遠處

東坡同客人告別，返屋企訓
夢見道士，著住羽毛織嘅衫黎到東坡屋企
呢位道士問東坡：
頭先玩得爽唔爽呀？
東坡緊係問佢：
喂阿哥你邊個黎？
道士就無出聲答東坡

「嗚呼！噫嘻！我知之矣。疇昔之夜，飛鳴而過我者，非子也邪？」
呵呵，我估到你係邊個啦！
你就係頭先飛鳴而過嘅孤鶴，係咪？
道士一笑，東坡由夢中驚醒

孤鶴，只係得東坡經驗孤高之時見到
道士，仙家之語，一直都係東坡出世嘅想像
呢一種日有所思，夜有所夢嘅渴望
正係暗示東坡若果唔係「凜乎其不可留也」
唔係驚高處不勝寒嘅話
或者佢真係可以成為孤鶴，雲遊四海

「開戶視之，不見其處」
驚醒開門，空無一人
或者我地心目中都有一個閑雲野鶴嘅夢
遠離一切無謂、煩瑣嘅世俗規則
但係正東坡一樣，夢係超乎現實
而夢境係非理性、不可控制嘅內心渴望
有時甚至如鬼魂纏身，伏於暗處
防不勝防，撲出黎令人驚醒

可能未來再出番外篇
我已經太偏心，寫東坡多好多篇

老歌總係特別有味道

Keep going

江流有聲，斷岸千尺﹔山高月小，水落石出。

十個正

前赤壁賦寫景仲正
明日出

東坡出品，必屬佳品

哲理詩哲理詞
寫得好特別吸引
尤其呢種作品數量唔多

後赤壁賦好精彩
不過睇得出東坡內心都好多掙扎
最後嘅夢醒都幾悲情

睇完上一篇解說再睇埋今次呢幾句
「予亦悄然而悲，肅然而恐，凜乎其不可留也。」

真係好慨嘆我地只不過是人非夢
好無力好無力

係精彩，好有趣嘅係
前赤壁賦同赤壁懷古都係比較超然
但去到最後嘅後赤壁賦又見其掙扎
都好反映東坡呢個文學家
充滿彈性嘅動態心路歷程

巴打讀得好深入，的確如此呀⋯⋯
希望前赤壁賦同赤壁懷古嘅解讀
可以令巴打無咁愁，東坡係前兩作比較超脫
返黎今晚再出文

之前都有睇過兩篇赤壁賦
當時覺得相比之下後赤壁賦平平無奇
但順住探長介紹佢既生平
如今再讀才忽覺其精闢之處
又諗起佢曾經寫過「平淡，絢爛之極也。」

我當初睇完前赤壁賦
再睇後赤壁賦，都覺得一般
尤其不解仙人之語，怪力亂神
前赤壁賦講得咁超然，但後赤壁賦咁壓抑
睇完會失望，點解又跌返一個層次

但東坡嘢睇多左
自己都大，明白到文學家都係人
要真正理解東坡
就唔可以用文學史片面定型佢
東坡邊有可能每次都咁超脫
東坡同我地一樣，都有好多雜亂嘅情緒
後赤壁賦，相對黎講係好真實
難怪袁枚會話後赤壁賦精彩過前赤壁賦

睇完你地傾
更加期待巴打今日講前赤壁賦

凡文字少小時須令氣象崢嶸， 彩色絢爛， 漸老漸熟， 乃造平淡； 其實不是平淡， 絢爛之極也。

哇，即刻查返成句
好正！

赤壁三部曲（二）：超曠的自然之道
二讀東坡前赤壁賦

子瞻諸文皆有奇氣。至《赤壁賦》，髣髴屈原宋玉之作，漢唐諸公皆莫及也。
——蘇籀《欒城遺言》

正文第三十六章

現代文學嘅文評家，好少將議論文當做文學作品
又或者將呢種有功用、有社會性嘅作品，視作雜文學
雜文學緊係相對於純文學，大有純種同雜種之分
呢種偏頗嘅文學批評觀，直至今日都仲未完結

但係古典文學，議論文先係最大宗族
而當時個個人都覺得議論文係重要嘅文學體裁
東坡呢一篇散文賦，敘事議論為主
前赤壁賦嘅動人，一直力證議論之美
甚至有資格問鼎宋代古文嘅第一寶座

東坡 前赤壁賦

壬戌之秋，七月既望，蘇子與客泛舟遊於赤壁之下。清風徐來，水波不興，舉酒屬客，誦明月之詩，歌窈窕之章。少焉，月出於東山之上，徘徊於斗牛之間，白露橫江，水光接天；縱一葦之所如，凌萬頃之茫然。浩浩乎如憑虛御風，而不知其所止；飄飄乎如遺世獨立，羽化而登仙。

明月之詩：《詩經．陳風．月出》；窈窕之章則是〈月出〉嘅第一章
斗牛：南斗星和牽牛星
馮虛御風：駕風凌空飛行

大家可以留意，因為係賦體
東坡係入面刻意運用好多四、六句
以對偶嘅形式，建構張力嘅美
呢邊寫景寫得好出色，大家不妨細閱

「縱一葦之所如，凌萬頃之茫然」
由得葦葉咁嘅船，越過茫茫萬頃嘅江面
呢邊有可連結：
反而登舟，放乎中流，聽其所止而休焉。
後赤壁賦嘅仙家幻想，似乎係到發芽
因此會有「飄飄乎如遺世獨立，羽化而登仙」之句

於是飲酒樂甚，扣舷而歌之。歌曰：「桂棹兮蘭槳，撃空明兮泝流光。渺渺兮予懷，望美人兮天一方。」客有吹洞簫者，倚歌而和之，其聲嗚嗚然，如怨如慕，如泣如訴，餘音嫋嫋，不絕如縷。舞幽壑之潛蛟，泣孤舟之嫠婦。

東坡係呢邊唔係好似後赤壁賦咁遠離人群
反而係盡顯同朋友飲酒作樂嘅喜悅
唱完詩經，又唱楚辭：
木製嘅槳，拍擊著月光嘅流動
我嘅情懷迷茫悠遠，美人卻係天嘅一方
呢個咁開心嘅時候有位客人吹簫，吹得好傷心
令潛藏係幽谷嘅蛟龍起舞
令係孤舟嘅寡婦悲泣

蘇子愀然，正襟危坐，而問客曰：「何為其然也？」
客曰：「『月明星稀，烏鵲南飛』此非曹孟德之詩乎？西望夏口，東望武昌，山川相繆，鬱乎蒼蒼，此非孟德之困於周郎者乎？方其破荊州，下江陵，順流而東也，舳艫千里，旌旗蔽空，釃酒臨江，橫槊賦詩，固一世之雄也，而今安在哉？況吾與子，漁樵於江渚之上，侶魚蝦而友麋鹿；駕一葉之扁舟，擧匏樽以相屬。寄蜉蝣於天地，渺滄海之一粟。哀吾生之須臾，羨長江之無窮。挾飛仙以遨遊，抱明月而長終。知不可乎驟得，託遺響於悲風。」

愀然：憂愁淒悵
月明星稀，烏鵲南飛：出自曹操《短歌行》，表明用世之思
舳艫：戰船前後相接
蜉蝣：蟲，春夏之交生於水邊，生命短暫，僅數小時

東坡聽完都好難受，就問：
點解呢位客人咁唔開心呢？
客人就引經據典咁答佢：
曹操曾經係呢到寫過「月明星稀，烏鵲南飛」
係赤堅呢到，正係周瑜困住佢嘅地方
而曹操寫呢首詩果陣，仲係覺得自己唔會輸
但係呢位一世之雄才，而家又係係邊呢？

佢地咁英雄嘅人物都死左，何況我同你呢
係江邊捕魚砍柴，與魚蝦作伴，與麋鹿為友
一葉小舟，相互敬酒
「寄蜉蝣於天地，渺滄海之一粟。」
好似蜉蝣置身於廣闊嘅天地
好似滄海入面一顆粟米咁渺小

「哀吾生之須臾，羨長江之無窮。」
一生短暫，長江無窮
好想同仙人攜手遨遊各地
好想同明月一樣永存世間
呢種事緊係做唔到啦
唯有將借悲涼嘅秋風傳遞簫聲餘音

係呢到，呢位客人正係好多文人嘅典型
文人之所以傷春悲秋，正係因為生命嘅敏感
詩人往往係非常敏銳咁察知人生命限
即係人受時間、空間咁限制，而最終必有一死
正因為人生充滿局限，先會有咁多悲劇發生

十年生死兩茫茫。不思量，自難忘。

世路無窮，勞生有限，似此區區長鮮歡。

恨此生長向別離中，彫華髮。

東坡自己嘅一生，唔係都成日有咁嘅悲劇咩？
因為生命短暫，愛人逝世
因為小人誹謗，多次受貶
因為時空局限，兄弟長別
如果可以成為神仙，當然可以突破人生命限啦
但呢種希望，大抵只係一種無可奈何嘅希望
亦係咁，千古文人，一如東坡之悲

蘇子曰：「客亦知夫水與月乎？逝者如斯，而未嘗往也；盈虛者如彼，而卒莫消長也，蓋將自其變者而觀之，則天地曾不能以一瞬；自其不變者而觀之，則物與我皆無盡也，而又何羨乎？且夫天地之間，物各有主，苟非吾之所有，雖一毫而莫取。惟江上之清風，與山間之明月，耳得之而為聲，目遇之而成色，取之無禁，用之不竭，是造物者之無盡藏也，而吾與子之所共適。」

如果只係停留於此一境界
東坡就唔會成為人人稱之為超曠豁達嘅大文學家
呢到東坡用水同月做比喻
流水不斷逝去，但從未消失
月亮時圓時缺，但並無增減
如果只係「變」嘅個別咁睇，天地萬物無時無刻都改變緊
反之，由「不變」去睇整體，人係大自然之一
大自然係無窮無盡，生命係不斷延續架

「且夫天地之間，物各有主，苟非吾之所有，雖一毫而莫取」
天地萬物，各有主宰嘅命運
我地何必妄求超越，唔係我嘅，我半點都唔會要
「惟江上之清風，與山間之明月，耳得之而為聲，目遇之而成色，取之無禁，用之不竭」
只有大自然嘅清風、明月，我地可以盡情享受
人忘記個體嘅得失局限，回歸自然嘅大我無私
呢種喜悅，係取之無禁，用之不竭嘅
「是造物者之無盡藏也，而吾與子之所共適」

「變」、「不變」嘅想法，來自莊子嘅哲理
以個體觀之，人必然會生、老、病、死
以整體宇宙觀之，則「天地與我並生，萬物與我為一」
放任自然，忘情山水，小我以至大我嘅回歸

客喜而笑，洗盞更酌。肴核既盡，杯盤狼藉，相與枕藉乎舟中，不知東方之既白。

餚核：葷菜和果品

回首向來蕭瑟處。歸去；也無風雨也無晴。

試問嶺南應不好？卻道：此心安處是吾鄉。

堪笑蘭臺公子，未解莊生天籟，剛道有雌雌。一點浩然氣，千里快哉風。

東坡嘅超曠思想，係詞入面成日出現
但詩詞始終字數有限，同埋係直抒性情
好難仔細、充分咁議論背後思想嘅基礎
七情六慾，感性嘅生命當然唔係一成不變
但理性思想一旦植根，就會緊緊咁扎根於心田

前赤壁賦嘅樂觀，客人歡聚嘅喜悅
後赤壁賦嘅孤寂，道士化鶴嘅驚夢
似乎主題不同，但內在思想一貫兩文
議論以至行動實踐，就算係悲哀嘅時候都有堅持
出世入世，順逆安困
超曠在於一心修為，因有困境，才有超曠

慢慢睇
出盡奶力寫文

兩篇都好精彩!!!

即睇

得閒分享吓讀後感

好好奇有冇古人對比呢兩篇
佢地又係點講呢兩篇文

訓醒再搵原文比你

好長

綠色係咪其他參考文？？
因為我見有段類似正文都係綠色？

呢段分析得好正啊

係，都係
長果段用錯色
已重出更正

盡量將唔重要嘅嘢省略
不過都係好多嘢要講
太精彩啦

林紓《古文辭類纂 ·集評》卷七十一引王文濡：“前篇是實，後篇是虛。虛以實，至後幅始點醒。奇妙無以復加，易時不能再作。”

鄭之惠《蘇長公合作》卷一引袁宏道：“《前赤壁賦》為禪法道理所障，如老學究著深衣，遍體是板；後賦平敘中有無限光景，至末一段，即子瞻亦不知其所以妙。”

李扶九《古文筆法百篇》：“閒閒敘起，不必定遊赤壁，不必定約某客。'樂'字伏後。仍用'風''月'二字，乃長公一生襟期，已引起遊意。”“後篇亦寫客、寫歌、寫風、寫月、寫樂、寫酒、寫餚，一一與前篇同，而各位置不同。前篇同在舟中，次早還在；此篇有登岸一舉，夜即歸，則前篇所未有也；前篇借客生波，尚似實情;此篇忽鶴忽道士，幻極矣，乃神似《南華》，非襲其貌也。至前篇說悲處，在客口中;此篇悲則公自言矣。”

李扶九《古文筆法百篇》引林西仲：“若無前篇，不見此篇之妙；若無此篇，不見前篇之佳，缺一不可。”

《古文觀止》評語：“豈惟無鶴無道士，並無魚，並無酒，並無客，並無類壁，只有一片光明空闊。”“前篇寫實情實景，從'樂'字領出歌來；此篇作幻境幻想，從'樂'字領出嘆來。一路奇情逸致，相逼而出，與前賦同一機軸，而無一筆相似。”

唔該探長解答
好似好多覺得後正過前

我諗探長有出世思想先徹底明佢內容

今晚播放大結局
敬請留意
大江東去，浪淘盡

古典文學加現代解讀
真係令我睇古典文學而有感慨
好難得

我細細個已經聽過呢個名

推埋呢頁先出

我地有時分得太對立
古代、現代
東坡詞自宋代之後
每個朝代都有人睇，各有新見
每個閱讀嘅當下，都係現在嘅解讀
咁樣睇，我地讀古典都好正常

推推推

堆評語唔係好睇得明

邊句唔明？
其實古人評語都係參考吓
唔係絕對標準，自己取捨
好似袁宏道果句就好明顯有佢主觀意見

出文

赤壁三部曲（三）：超曠懷古，冰山之顛
三讀東坡念奴嬌(赤壁懷古)

北宋前期的詞，不論晏殊、歐陽修、柳永或其他詞人，也不論雅詞或俚詞，都沒有突破「詞為艷科」的藩籬，風格始終是柔靡纖弱，內容仍不免依循感時傷情，相思哀怨的舊蹊，蘇軾承應著這種機運，但卻能一洗綺羅香澤之態，擺脫綢繆宛轉之度，逸懷浩氣，超然塵垢之外，打破了詞的狹隘的傳統觀念，而開闢了一個新的境界。
——張夢機

正文第三十七章

東坡 念奴嬌(赤壁懷古)

大江東去，浪淘盡，千古風流人物。 故壘西邊，人道是：三國周郎赤壁。 亂石崩雲，驚濤裂岸，捲起千堆雪。 江山如畫，一時多少豪傑！

遙想公謹當年，小喬初嫁了，雄姿英發。 羽扇綸巾，談笑間、強虜灰飛煙滅。 故國神游，多情應笑我，早生華髮。 人間如夢，一尊還酹江月。

東坡黎到黃州第三年，曾經兩遊黃崗城外嘅赤鼻磯
留下前、後〈赤壁賦〉外，更填下流傳千古嘅念奴嬌(赤壁懷古)
呢首詞嘅流傳之廣，遠超其他兩賦
一黎詞作易流誦讀，口耳相傳
二黎呢首詞係三部曲之中，東坡最個人具體嘅抒發

如果以冰山黎形容嘅話
前後赤壁賦係深埋其中水面嘅冰山
而念奴嬌(赤壁懷古)則係最引人注目嘅冰山之顛
當中嘅光芒，直至今日香港DSE都再列為範文

單論一詞，或者呢首未必係東坡最好嘅詞作
但呢首詞並唔係單獨嘅作品，必須連結前、後赤壁賦
同時連結其他東坡詞嘅元素，如歷史，如夢
順住文字表層，走入內容深意
先會發現，呢首係東坡入面內涵最豐富嘅詞作

詞題「懷古」，即以懷想歷代史事之感慨為題材
「懷古」和「詠古」不同
前者係親臨現場，觸景起興
後者如李商隱〈賈生〉，隨時隨地都可以抒發對歷史嘅感慨

劉少雄「臺大公開課東坡詞」
列出三篇作品嘅特點，可供參考：
《念奴嬌》
詞體─抒情獨白、格律嚴謹，篇幅短小。
主詞：「我」(多情應笑我)
《前赤壁賦》
散文賦─主客對話，敘事議論 形式、篇幅較長。
主詞：「蘇子」與客
《後赤壁賦》
散文賦─仍保持對話，但削弱其議論性，或為具體行動和內在體悟。
主詞：「予」與客與道士

大江東去，浪淘盡，千古風流人物。 故壘西邊，人道是：三國周郎赤壁。 亂石崩雲，驚濤裂岸，捲起千堆雪。 江山如畫，一時多少豪傑！

上半片借長江之實，化成歷史流變之虛
虛實相生，彼此映照
觀詞須辨虛實，東坡以實形載虛意
深入事物嘅質性，如水之象徵
《論語》：
「子在川上曰：逝者如斯夫，不舍晝夜。」
逝者係宇宙人生、大千世界嘅一切
不舍晝夜，變幻無常，人世普遍嘅真理

獨笑書生爭底事，曹公黃祖俱飄忽

不用思量今古，俯仰昔人非！

燕子樓空，佳人何在？

滔滔長江向東崩騰，乃一實景
翻起紛紛白浪，浪如曇花，花如千古各領風雲嘅先人
詞人將長河昇華成歷史之長河，淘盡逝者
風流一詞：
如風之逸，如水之流，名士也。
名士起自魏晉，不受客觀社會教條之限制
非關道德，追求逸興嘅美感
東坡遙想者，正是兩位風流人物

東坡去錯史蹟之地，後人以為其愚
其實係詞入面，東坡都講「人道是」，都係聽人講
文學創作借助傳說，才更有想像之美

適有孤鶴，橫江東來。翅如車輪，玄裳縞衣，戛然長鳴，掠予舟而西也

「亂石崩雲，驚濤裂岸，捲起千堆雪」
由故壘西邊之實，生出幾句極陽剛嘅形容
長江浪濤如酒醉狂人，捲起千年來雪白嘅浪花
千年來嘅拍打衝擊，旋生旋滅，打至侵裂岸上岩石
浪花四濺，濺上岸邊亂堆奇石
迷惑間竟似把白雲刺破，露出藍天數洞

「江山如畫，一時多少豪傑」
江山如畫，客觀之實
一時多少豪傑，人事變遷之虛
歷史長河，唔係正係咁咩？

哀吾生之須臾，羨長江之無窮。

新舊衝突，彼此各展所長
令觀者感到驚心動魄，轉眼間
成為史書人名之一
虛實之間，生出全詞張力所在

遙想公謹當年，小喬初嫁了，雄姿英發。 羽扇綸巾，談笑間、強虜灰飛煙滅。 故國神游，多情應笑我，早生華髮。 人間如夢，一尊還酹江月。

下半片著力以側筆寫出三國赤壁二人，周瑜、諸葛亮
東坡先以周瑜小喬嘅男女之情描寫
映出周瑜嘅雄姿，也見其風流之意
「羽扇綸巾」等句，有人以為觀其脈絡，似係講緊周瑜
但詩詞筆法非散文咁直接，多有意象並置之手法
羽扇綸巾乃諸葛亮之特有打扮，有所謂「諸葛巾」一說

應笑我多情，東坡自言其懷古之情，周遊於過去嘅三國盛世
張潮《幽夢影》言：
「情之一字，所以維持世界；才之一字，所以粉飾乾坤。」
舉凡創作、人文學間，絕不可離於感性
東坡此笑，應該係豪放滿足嘅笑容
東坡四十七歲，係咪因為咁多情，先有白頭髮呢？

酒酣胸膽尚開張。鬢微霜，又何妨！

人間如夢，係莊周夢蝶之化用
「夢飲酒者，旦而哭泣；夢哭泣者，旦而田獵。方其夢也，不知其夢也。夢之中又占其夢焉，覺而後知其夢也。且有大覺而後知此其大夢也。」
人既生於此世，自不能脫離存在命限
歷史長河，正係無數嘅人生支流組成
神游此間，當時嘅英雄在做夢，現世之人唔係都係做緊夢咩？

古今如夢，何曾夢覺！但有舊歡新怨。

蓋將自其變者而觀之，則天地曾不能以一瞬；自其不變者而觀之，則物與我皆無盡也，而又何羨乎？

道士顧笑，予亦驚寤。開戶視之，不見其處。

夢夢對照，如真似幻
終會受「大江東去」而「淘盡」！
既然係咁，唯有豪爽地將酒盡灑獻於江月
夢又如何，非夢又如何？
無數嘅人，無數嘅夢
活著見證他人，逝去化成歷史
灑入大江，大江東去
無盡地延續下去，只要還有人

以豪放為表，實以超曠哲理充實之，方生其豪放之詞句
且以長江為實，化出歷史流變之虛
冰山之顛，背後有無數支撐
外有陽剛，內有理趣
如此，則成就東坡詞中的經典之作
凡讀東坡者，皆知此詞

記得中學時候寫過一篇關於〈前赤壁賦〉方位同隱喻嘅文章
講其實蘇軾未能免俗，不過原稿已失
可惜呢幾年嚟受學業嘅打擊甚大，已經遺忘

講少少自己睇法，近來已經無心力寫文
只係point form

1, 前赤壁賦開始嘅「明潔」，同最後表現出嚟嘅「散亂」
可以話相映成趣

2, 赤壁賦提到月出、窈窕，有人認為嚟自〈陳風．月出〉、〈周南．雎鳩〉
原因在於兩篇都係「求之不得，輾轉反側」，貫通全篇

3, 東山、斗牛
印象中中學睇到呢段有所「啟發」，大致上腦補赤壁賦嘅方位
東山：「我東曰歸，我心西悲」
月在斗牛，又係腦補，主要在於斗牛光焰嘅典故

4, 桂棹句用楚辭典自不待言，望美人意指君主，見仁見智

5, 「舞幽壑之潛蛟，泣孤舟之嫠婦」幾耐人尋味

6, 況吾與子後面似乎全用莊子典

7, 記得以前用《古文觀止今譯》，譯者認為蘇軾只係強顏歡笑，故作豁達

8, 後赤壁賦無咩特別，中學時候睇到呢篇同前赤壁有啲地方係互相響應，不過依家已經睇唔到

9, 爬山嗰段可以同〈水調歌頭〉對讀，亦可以同辛棄疾〈水龍吟．過南劍雙溪樓〉對讀
理解在：1, 越過無數困難，登高處 2, 高處不勝寒 3, 落/跌返嚟
雖則蘇軾嘅詞展現嘅境界大致上都差唔多

10, 好多地方應該可以同前赤壁賦對讀，有部分典故互通

11, 見道士化鶴，令人諗起丁令威嘅故事，出自搜神後記，「好似」係陶淵明撰寫：
「丁令威，本遼東人，學道於靈虛山。後化鶴歸遼，集城門華表柱。時有少年，舉弓欲射之。鶴乃飛，徘徊空中而言曰：有鳥有鳥丁令威，去家千年今始歸。城郭如故人民非，何不學仙冢壘壘。遂高上沖天。今遼東諸丁雲其先世有升仙者，但不知名字耳。」

南宋吳文英有〈賀新郎〉詞云：華表月明歸夜鶴，嘆當時，花竹今如此。
有意思係，呢度「隱隱然」同蘇軾嘅經歷接近

12, 以賦言之，後赤壁賦入面主客答問唔係主體，
更多寫「自己」
提起寫自己，庾信嘅〈哀江南賦〉係鉅著
好少有賦全篇都屌自己無能

遙想公謹當年，小喬初嫁了，雄姿英發。 羽扇綸巾，談笑間、強虜灰飛煙滅。 故國神游，多情應笑我，早生華髮。 人間如夢，一尊還酹江月。

係粉紅色字先係
明明校對多次都錯
自

可否解釋下賦呢種文體嘅特點？

留名支持

維基都講得幾仔細
可以直接入去睇

巴打嘅補充好有啟發
我大部份都同意
係到回返幾點可以更進一步傾嘅

2,4.
東坡特意用詩經楚辭，真係好值得玩味
雖然好明顯有講忠君之意
但似乎係無意、習慣嘅引用
尤其同下文所講嘅哲理脫開
但扣返入東坡生平，似乎又好合理
提及君主，但君主並唔係東坡呢刻需要諗
即係當時重入朝野嘅意慾唔大，先會下開哲理
又或者從詩經楚辭嘅文學始祖，連接下面講變與不變

5.
好有趣咁刻意描繪
會唔會係自喻呢？
值得玩味

7.
我又覺得好難睇得出呢層
至少結尾係好光明
但當中的確幾有掙扎矛盾

11.
道士化鶴係有趣
印象中之後呢個故仔成日比人用

12.
我好同意呢點
後赤壁賦如空中樓閣
接近桃花源記嘅虛寫
但反而更能表達東坡嘅心理變化
不過前赤壁賦都唔見得幾「真實」

留名 曾經好想讀文科讀完四年轉左行

即係絲打讀完文科
但係做緊同文科無關嘅工？

終於出哂東坡啦
照慣例休息一陣，下星期出後記
歡迎大家繼續討論吹水
未睇完慢慢睇
東坡寫得長少少，因為真係太正

美人之後用莊生幾個典故為自己解脫
屈原問題係佢知退而不退，「路修遠以多艱兮，騰眾車使徑待，路不周以左轉兮，指西海以為期。」但最後「國無人莫我知兮，又知懷乎故都，既莫足與為美政兮，吾將從彭咸之所居」，然後寫埋懷沙同惜往日就自殺死咗

有用自用，無用而安於無用
既不為所用，我亦悠然自得
逍遙遊借莊子同惠子之言，講匏樽之事，呢度蘇軾應該有用到
然後秋水講河伯同海神對話
然後用逝者如斯
然後寫自己江月
政治抱負既無法伸展，我亦可自在生活
要咁解解通唔難，當然係唔係蘇軾本意就唔知喇

呢個應係暫時最合情合理嘅解法
作者已死（成千年啦），本意真係問米先知
不過我諗到嘅係，呢到其實可以講返文學傳統
即係點解東坡引詩經、楚辭嘅角度切入
咁寫篇文應該會幾有新意

可以從方位言之，例如蘇軾眼中嘅東西方異同，東方意象，西方意象，我自己覺得更離蘇軾本意，不過幾有趣，同埋好似無咩人講過，或者有不過我唔知

我係巴打 由文科轉左讀ENGIN亦都做緊ENGIN野
Year 1既時候仲讀緊古詩十九首詩經 現代語法學個類
之後因為屋企壓力焗住轉科

呢個有趣，用文化地理學入東坡
應該無咩人講啦⋯⋯
中文系古典文學嘅人好多仲好保守
要轉出新意，要有勇氣同見識
留返呢幾個角度做idea先，將來可能用得著

皮已正
會唔會有機會講下陸遊之類既詩人？好淒美

哇...
辛苦哂巴打，相信過程唔好受
希望呢邊有助你重拾文學
文學幾時都可以讀，愈大仲愈有感受
有咩嘢要傾要分享都歡迎隨時講

結尾嘅高潮果然特別精彩

講淒美，一定要睇李商隱：
此情可待成追憶，只是當時已惘然——李商隱

陸遊反而幾激進，南宋主張反攻
同佢似係辛棄疾，一樣咁軍人咁愛國

同感

反而羨慕你可以轉科
哈

巴打咩事咁講？
介唔介意分享吓
睇吓有冇意見比到你

性格問題，因為我鍾意「自由」，唔鍾意受拘束，反而需要讀理科
而且個人都鍾意讀理科嘢，例如數學物理
當年想理科搭科文學，文理兼修，但唔得
最後入咗文科，讀得唔太開心

文學係一定要讀嘅，不論文理
只係有啲人揀到自己想要嘅嘢，亦做到自己想做嘅嘢
我做唔倒咁解
到依家想返返去以前，都唔得

所以讀失意文人嘅作品
自然有另一番感受
尤其係六朝同李煜

既成往事，唯有Keep going
讀文科的確無想像中咁自由
讀完文科之後，出社會又係另一回事
希望巴打早日做到想做嘅事

唔係，我指文科嘅自由大，反而令到自己「失控」
最後文學中史嘅成績都係不如理想，讀得亦唔太開心
問題都係出喺自己到
所以話「只係有啲人揀到自己想要嘅嘢，亦做到自己想做嘅嘢」
我就相反

或者咁講，依家讀中文系連文學中史都唔使讀
後起之秀可想而知

至於理科因為數學有固定數式可以計
大概反而可以「糾正」自己嘅問題
雖則自己鍾意計數，但計太多腦會實，要文學做調劑
缺一不可

可惜自己才能唔夠

讀蘇軾有時候會讀到佢嘅無奈
只係相比之下，佢已經係「過咗關」嘅人，佢可以感受到高處不勝寒
但我連關都未過，更加係難受咁解
當然我唔係扮慘或者話自己真係好慘
共勉之

原來都幾多人對文學野有興趣

中文系唔洗讀中史呢下慘
姐係讀竹林七賢 與山巨源決絕書個d 有人可以唔知山濤嵇康係咩朝代人

文科好多人入去就開始墮落
自由同放縱真係一線之差
自從大學採取西方專業分工
文史哲三系，劃清界線
導致專家多矣，大師稀少
有心者唯有自補不足
好在文科嘢有底自學都唔太難

關關難過關關過
巴打加油
千古文人與你同在
絕不寂莫

最容易接觸嘅藝術範疇

東坡系列暫告一段落
歡迎大家入黎繼續吹水：
【先秦法家】由Walking dead開始，進入韓非子嘅革命思想

【藝術賞析】集狂人、詩人、情人於一身 —— 梵谷Van Gogh

Facebook page：

Blog：

就咁就完

唔知點解我覺得李商隱詩比較易記

讀文科嘢無時間概念實出事
至少要有基本嘅歷史知識
如果唔係好多嘢都無混淆不清
不過中文系都有文學史，教得好都夠用
可惜好老師唔多，成日都教唔哂

字數問題？
詩比較整齊，唔同詞字數不定
又或者巴打比較鍾意李商隱

一個系列完
代表下一個系列嘅開始

都可能係
總之覺得詩容易瑯瑯上口，有好多印象深刻
東坡詞需要反覆鑽研先慢慢摸熟

呢首既虛、實既鋪排手法要摸好耐先領略到。如果唔係你解釋都無辦法察覺

我以前讀數理正正就係覺得有標準答案可依，比人文學科要來得得心應手，只要熟習左某theory 既原理，就一理通百理明
但大大下就覺得思想方面容易趨向死板，想法唔夠廣
所以而家想接觸多D文史哲方面嘅範疇，補充感性思維。

睇完巴打講念奴嬌...
覺得以前中學學既都係垃圾...

我印象都唔深
中學明顯hea教啦
雖然我承認可能自己都係讀屎片

可能係因為接觸詩比詞多
當做接觸新嘅文體
可以發現兩種文體嘅同異

都正常嘅……
我自己主張細讀
要有對文學家整體嘅認識
先有可能深入文本
咁樣先可真正咁走入文學嘅大門
否則流於一篇兩篇，太過支離破碎

探長咁講真係學到嘢
至少大致都知道幾位文學家嘅面向
睇其他詩詞都有連結

邊有咁誇張

唉...
老師好唔好真係緊要

正常有讀文學史都知嘅

都未寫佢關於飲食嘅文章，唔係咁就完呀

將來番外篇再寫
要追返另外兩個Post嘅進度
同埋東坡已經多好多篇
咁樣對陶生、李生好唔公平

Dse無左文學史啦

佢地死曬唔會知咖

有部分連史記係咩性質都唔知就走去讀中文系
然後同我講話佢鍾意寫作先入中文系

有啲基本文學底子都無但因為本身成績好
所以入中文系

中文系都好難唔變垃圾

呢樣真係唔知
不過講真香港無學生讀中史
好少學校有開

巴打此言差矣
明明係成績差先迫住入中文系
除少數人本身想讀，中文系都係比人hea文憑
無計啦⋯⋯華文地區都係咁
台灣香港大陸都無咩分別

忽然諗朱千雪個名係咪可能出自呢度

我唔太認同
就算去到11年，要入嶺大呢啲都起碼揸住條B(識有人兩條B入)先得
浸大都係
中大要求更苛刻

就咁睇收分比一部分理工科嘅degree高
當然質素就見仁見智喇下
我朋友話八大中文系都係垃圾，我唔敢咁講
不過講係咁講，讀過某啲中大研究生嘅論文
基本上求其搵個人都寫到
除咗少數好似黃正謙同蕭振豪之外

至於港大
聽聞係八大入面最垃圾，我未入過大學，亦唔知當地情況，不便評論

不過你問我嘅話我寧願當年揀理科
因為依家大學就係充斥住一班「垃圾」
理科至少啲嘢實在啲
感覺上

應該話成績真係好嘅人
九成都選商科醫科多
張曉風都講笑咁講過，第一流人嘅人都唔讀文科
例如無10A選中文系咁
大體黎講，中文系都唔係第一選擇
咁當然唔係終極水泡科
個位都幾尷尬
中文系有心做研究嘅極少
人各有志
你當入中文系係培養吓文學修養就得
香港因爲少大學或者比較唔明顯
台灣、大陸嘅情況都明顯得多

不過退一步黎講
理科都差唔多啦
可能要問吓張巴打點睇

除左讀真係專業有牌嘅科
其他唔走學術嘅話
應該都差唔多
好多搵工都唔係做返自己專業

咁要兩睇
第一流嘅人，係反應快嗰班，定係只係成績好嗰班
兩者兼備嘅走去讀神科，得其一就退而求其次
我自己見舊制都有唔少勁人入中文系(部分公開試成績唔太好)
新制就差得多

何況中文系都唔係剩係得中國文學，我自己就想讀文字聲韻訓詁、分析哲學
可惜無緣得見，所以話日暮途遠，人間何世

講得無錯
上面都係講吓笑自抽
智能分好多種
文藝、數理已經要用唔同才能
好多中文勁嘅教授數學都好差
新制多一年，走法都唔同嘅
同埋香港中文系無咁重古典
台灣、大陸嘅小學師資好好多
不過小學已經慢慢走向盡頭
投放嘅資源只會愈黎愈小
分析哲學應該分左入哲學系

但都有唔少讀中文系嘅人數學勁
識有朋友理科但讀中文系，底子好，咩都識

重古典嘅話中大算係重古典
至於小學，可以發掘嘅問題都重多
何況雖然話係小學，但更多要識分析哲學同語言學
呢方面會令中文系貼地啲

或者比你地再揀
都未必揀中文系，可能揀啲實用啲嘅科
再副修

呢個問題我都有問過自己
但後黎發現唔係我選擇中文系
而係中文系選左我
我除左中文其他應該都讀唔掂

中文系貼地一定係刪小學
我指貼地講緊畢業嘅出路
有應用中文、文化創意等課程
近年好多中文系都有
大勢所趨，古典到最後應該得返賞析

中文系都要與時並進
尤其係今日嘅大學搶資源搶收生情況
香港或者都未要變嘅
始終僧多粥少
但睇返外面，大陸台灣中文系
就好能夠理解中文系回應時代嘅問題

忍唔住諗起呢段，重覆睇一次。
呢句有剛有柔，用小喬嘅柔情反襯(??)周瑜之剛。我覺得好有味道呀。

同埋緊接住上半片末句既豪放，下半片即以此起首，將情感稍稍平衡一下，我自己亦感到有少少喘息空間。
唔太知點表達，總之呢句正

同埋應該係咪「公瑾」⁇

謝指正！

張巴打指出呢句嘅妙處
郎才女貌，恰好係人生顛峰
男人再得意，都要有美人相伴先夠正

講起呢句
其實學術界有種詞牌考證
原句可能係咁：
遙想公謹當年，小喬初嫁，了雄姿英發。
了，可解完全、極之意
聊供參考，以備一說

「了」字原來可以咁用真係唔知

呢幾句足以係我腦中迴盪多時了

張巴打提出呢句好值得思考
過剛則折，人生如此，文學如此
如果呢句無小喬，似乎難以令人回味
陽剛走到盡，少了陰柔相滋相生，不能長久
孤陰不長，獨陽不生，係古人嘅世界觀
許許多多嘅文學，古今中外
女性嘅隱喻，都係佔好重要嘅位置

最近忙緊搬屋
同埋出文方面有大搞作
文藝學術撚全面進場
後記周末出
大家敬請期待

lm

歡迎巴打

期待巴打再出文

盡快忙完就返黎